{
  "posters": [
    {
      "id": "1",
      "poster_fr_id": "1",
      "poster_en_id": "31",
      "desc_fr": "You are looking for new ideas, to solve a problem, to find new business,.... to whatever. You have already used different methods for ideation. We propose you a 3 hours-session with the <b>IdeaMaker</b> and  <b>Stor[m]Board</b> toolkit from our partner <b>Nod-A</b> to think differently, rationalize your idea choice and prepare your first pitch.",
      "desc_en": "But not for long! You are looking for new ideas, to solve a problem, to find new business,.... to whatever. You have already used different methods for ideation. We propose you a 3 hours-session with the <b>IdeaMaker</b> and  <b>Stor[m]Board</b> toolkit from our partner <b>Nod-A</b> to think differently, rationalize your idea choice and prepare your first pitch.",
      "home_params": "{\"label\":\"top\",\"center\":{\"left\":0.5,\"top\":0.9}}",
      "ID": "1",
      "NOM": "No idea",
      "SUBTITLE": "But not for long!",
      "SHORTSLUG": "no_idea",
      "PALETTE": "1",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "1",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.jpg",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "2",
      "poster_fr_id": "2",
      "poster_en_id": "36",
      "desc_fr": "First, contact us @... and let’s pitch 5 minutes with 10 minutes Q&A. We offer you the possibility to have a film of <b>your 1st pitch</b>.<br>You are idea is great, you are sure of that. Hummm… we propose you to test your <b>Why</b>… and build your path, step by step to <b>your North Star</b> during a 2-hours session. Be ready for your first <b>Pivot</b>!",
      "desc_en": "You have an idea and want to shoot for the stars.<br>First, contact us @... and let’s pitch 5 minutes with 10 minutes Q&A. We offer you the possibility to have a film of <b>your 1st pitch</b>.<br>You are idea is great, you are sure of that. Hummm… we propose you to test your <b>Why</b>… and build your path, step by step to <b>your North Star</b> during a 2-hours session. Be ready for your first <b>Pivot</b>!",
      "home_params": "{\"label\":\"top\",\"center\":{\"left\":0.3,\"top\":0.8}}",
      "ID": "2",
      "NOM": "Idea first loop",
      "SUBTITLE": "You have an idea and want to shoot for the stars",
      "SHORTSLUG": "an_idea",
      "PALETTE": "2",
      "JSON": "",
      "ICO": "",
      "STATUS": "published",
      "ORDER_NUM": "2",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.jpg",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "3",
      "poster_fr_id": "15",
      "poster_en_id": "32",
      "desc_fr": "You want to offer a product or service that is in adequation with your clients needs. Back to basics you may think. Yes, it is but it is a quick and efficient way to <b>check your value proposition</b>. On one side the customer jobs, pains and gains, on the other side the product or service offer with the pains relievers and gain creators. We help you to identify these elements with <b>Strategyzer</b> detailed approach.",
      "desc_en": "You want to offer a product or service that is in adequation with your clients needs. Back to basics you may think. Yes, it is but it is a quick and efficient way to <b>check your value proposition</b>. On one side the customer jobs, pains and gains, on the other side the product or service offer with the pains relievers and gain creators. We help you to identify these elements with <b>Strategyzer</b> detailed approach.",
      "home_params": "{\"label\":\"top\",\"center\":{\"left\":0.25,\"top\":0.75}}",
      "ID": "15",
      "NOM": "Offer = Needs",
       "SUBTITLE": "Align to your clients",
      "SHORTSLUG": "offer",
      "PALETTE": "3",
      "JSON": "",
      "ICO": "",
      "STATUS": "published",
      "ORDER_NUM": "3",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "4",
      "poster_fr_id": "29",
      "poster_en_id": "33",
      "desc_fr": "Your value proposition, your concept, your service, your MVP, ….rely on assumptions. The sooner you test them, the sooner you mitigate, adapt or pivot, saving time and money. We propose sessions to identify and rank your assumptions using a <b>simple assumptions matrix</b> and <b>package appropriate tests</b>. Depending on your case, we rely on the <b>Experiencers</b> community, users, clients or prospects.",
      "desc_en": "Your value proposition, your concept, your service, your MVP, ….rely on assumptions. The sooner you test them, the sooner you mitigate, adapt or pivot, saving time and money. We propose sessions to identify and rank your assumptions using a <b>Simple Assumptions Matrix</b> and <b>package appropriate tests</b>. Depending on your case, we rely on the <b>Experiencers</b> community, users, clients or prospects.",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.1,\"top\":0.5}}",
      "ID": "29",
      "NOM": "Test & Test",
      "SUBTITLE": "You want to challenge your concept, so test, test and test again",
      "SHORTSLUG": "challenge",
      "PALETTE": "4",
      "JSON": "",
      "ICO": "",
      "STATUS": "published",
      "ORDER_NUM": "4",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.jpg",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "5",
      "poster_fr_id": "5",
      "poster_en_id": "37",
      "desc_fr": "Draw your <b>Environment Map<\/b> to undersand the environment in which you create. Build your <b>Canvas<\/b>, case by case to find the appropriate business model(s). We help you assess business model(s) with a questionning approach inspired by <b>Strategyzer<\/b>.",
      "desc_en": "Draw your <b>Environment Map<\/b> to undersand the environment in which you create. Build your <b>Canvas<\/b>, case by case to find the appropriate business model(s). We help you assess business model(s) with a questionning approach inspired by <b>Strategyzer<\/b>.",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.25,\"top\":0.25}}",
      "ID": "",
      "NOM": "Business Model",
      "SUBTITLE": "Ready to define your business model, zoom out from your value proposition to ecosystem",
      "SHORTSLUG": "business",
      "PALETTE": "5",
      "ICO": "",
      "STATUS": "published",
      "ORDER_NUM": "5",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.jpg",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "6",
      "poster_fr_id": "6",
      "poster_en_id": "34",
      "desc_fr": "Your Minimum Value Proposition orProduct is unique and we are ready to taylor made our facilitation around it. But to get your basic first prototype verey quicly, we are proposing to re-use experienced and efficient methodology such as <b>Landing page<\/b>, <b>App[M]aker by Nod-A<\/b>",
      "desc_en": "Your Minimum Value Proposition orProduct is unique and we are ready to taylor made our facilitation around it. But to get your basic first prototype verey quicly, we are proposing to re-use experienced and efficient methodology such as <b>Landing page<\/b>, <b>App[M]aker by Nod-A<\/b>",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.3,\"top\":0.2}}",
      "ID": "6",
      "NOM": "MVP",
      "SUBTITLE": "You want to say \"hello world\",prototype for real!",
      "SHORTSLUG": "mvp",
      "PALETTE": "6",
      "ICO": "",
      "STATUS": "published",
      "ORDER_NUM": "6",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "DreamCatchers service offer",
      "TEXTE_PARTAGE": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Découvrez l'offre de service des DreamCatchers",
      "IMG_PARTAGE": "partage.png",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "7",
      "poster_fr_id": "7",
      "poster_en_id": "19",
      "desc_fr": "To find <b>Angels<\/b> ready to invest in your idea, your pitch is a major step. First, we help you to assess if it is time to go pitching. To get ready, we propose collective pitch training session in collaboration with XX, individual coaching and also enablers, <b>Pitch[M}otion or Stor[m]board by Nod-A<\/b>. To get inspired, we propose a TEDTalks library",
      "desc_en": "To find <b>Angels<\/b> ready to invest in your idea, your pitch is a major step. First, we help you to assess if it is time to go pitching. To get ready, we propose collective pitch training session in collaboration with XX, individual coaching and also enablers, <b>Pitch[M}otion or Stor[m]board by Nod-A<\/b>. To get inspired, we propose a TEDTalks library",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.5,\"top\":0.1}}",
      "ID": "7",
      "NOM": "Money Money",
      "SUBTITLE": "You want to raise funds, so story tell your idea!",
      "SHORTSLUG": "funds",
      "PALETTE": "7",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "7",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "8",
      "poster_fr_id": "8",
      "poster_en_id": "20",
      "desc_fr": "You know your market, your clients, your target, let's move to operational marketing and build your mix marketing and marketing plan.From the <br>4Ps, 4Cs to the 10Ps <\/b>",
      "desc_en": "WYou know your market, your clients, your target, let's move to operational marketing and build your mix marketing and marketing plan.From the <br>4Ps, 4Cs to the 10Ps <\/b>",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.7,\"top\":0.2}}",
      "ID": "8",
      "NOM": "Selling",
      "SUBTITLE": "You want to sell to clients, market it!",
      "SHORTSLUG": "sell",
      "PALETTE": "8",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "8",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "9",
      "poster_fr_id": "9",
      "poster_en_id": "21",
      "desc_fr": "Create, Measure and Learn to improve your model and progress step by step. Follow the performance to adapt to changes",
      "desc_en": "Create, Measure and Learn to improve your model and progress step by step.Follow the performance to adapt to changes",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.75,\"top\":0.25}}",
      "ID": "9",
      "NOM": "Measure",
       "SUBTITLE": "Keep align with client expectations and your business model",
      "SHORTSLUG": "align",
      "PALETTE": "9",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "9",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "10",
      "poster_fr_id": "10",
      "poster_en_id": "22",
      "desc_fr": "All trafic lights are green, you are ready to grow and you need additional funds. How? we are working on it",
      "desc_en": "All trafic lights are green, you are ready to grow and you need additional funds. How? we are working on it",
      "home_params": "{\"label\":\"bottom\",\"center\":{\"left\":0.9,\"top\":0.5}}",
      "ID": "10",
      "NOM": "Growing",
      "SUBTITLE":"You are ready to scale up",
      "SHORTSLUG": "scale",
      "PALETTE": "10",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "10",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "11",
      "poster_fr_id": "11",
      "poster_en_id": "23",
      "desc_fr": "Coming soon",
      "desc_en": "Coming soon",
      "home_params": "{\"label\":\"top\",\"center\":{\"left\":0.75,\"top\":0.75}}",
      "ID": "11",
      "NOM": "Lost in innovation",
      "SUBTITLE":"Find your path in innovation galaxy",
      "SHORTSLUG": "lost",
      "PALETTE": "11",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "11",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    },
    {
      "id": "12",
      "poster_fr_id": "12",
      "poster_en_id": "24",
      "desc_fr": "Bient\u00F4t",
      "desc_en": "Soon",
      "home_params": "{\"label\":\"top\",\"center\":{\"left\":0.7,\"top\":0.8}}",
      "ID": "12",
      "NOM": "Question Mark",
      "SUBTITLE":"Coming soon",
      "SHORTSLUG": "about",
      "PALETTE": "12",
      "ICO": "",
      "JSON": "",
      "STATUS": "default",
      "ORDER_NUM": "24",
      "LANG": "fr",
      "TITRE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE": "",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "",
      "IMG_PARTAGE": "",
      "LOCKED": "0"
    }
  ],
  "relations": [
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "2",
      "weight": "0",
      "description": ""
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "3",
      "weight": "0",
      "description": ""
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "4",
      "weight": "0",
      "description": "Torrey Canyon, mars 1967. L\u2019amoco Cadiz, mars 1978. Ixtoc 1, juin 1979. Atlantic Express, juillet 1979. Odyssey, 1988. Exxon Valdez, mars 1989. La Haven, avril 1991. Deepwater Horizons, avril 2010. <br><br>  Non, il ne s\u2019agit pas d\u2019une liste de films d\u2019aventure, mais bel et bien de dramatiques <b>\u00e9pisodes de mar\u00e9es noires,<\/b> qui, au fil du si\u00e8cle pass\u00e9, ont marqu\u00e9 nos esprits et notre plan\u00e8te. Principales victimes : oiseaux, mammif\u00e8res marins, coraux, poissons\u2026 <b> des \u00e9cosyst\u00e8mes entiers sont touch\u00e9s <\/b> et les conditions de la vie de l\u2019esp\u00e8ce humaine sur Terre sont totalement <b>d\u00e9pendantes de ces \u00e9cosyst\u00e8mes. <\/b><br><br>\nNous pouvons y ajouter les <b>pollutions <\/b>continues et non accidentelles, comme celle du Golfe du Nig\u00e9ria (qui d\u00e9verse chaque ann\u00e9e l\u2019\u00e9quivalent de la totalit\u00e9 du p\u00e9trole rejet\u00e9 dans le golfe du Mexique lors de la catastrophe Deepwater en 2010), mais \u00e9galement celles de tous les sites d\u2019exploitation des ressources fossiles qui polluent en continu, de mani\u00e8re moins visible mais tout aussi impactante pour les \u00e9cosyst\u00e8mes. <b> L\u2019exploitation des \u00e9nergies fossiles non conventionnelles  <\/b>(gaz et huiles de schistes, sables bitumineux du Canada) est encore plus dramatique de ce point de vue.\nC\u00f4t\u00e9 <b> nucl\u00e9aire <\/b>, les accidents de Tchernobyl et de Fukushima ont contamin\u00e9 l\u2019air, les sols et nappes phr\u00e9atiques bien au-del\u00e0 des territoires locaux, au gr\u00e9 des vents et courants marins. Ce sont de nombreuses chaines alimentaires qui cumulent ces contaminations.<br><br> \nPlus globalement, l\u2019<b>hyperd\u00e9pendance<\/b> du mode de vie des pays industrialis\u00e9s aux<b> \u00e9nergies fossiles <\/b>repr\u00e9sentent la <b> premi\u00e8re cause du bouleversement climatique <\/b> et par l\u00e0, de la destruction des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "5",
      "weight": "0",
      "description": "On n\u2019imagine pas que nos t\u00e9l\u00e9phones puissent \u00eatre des armes de destruction massive. <br><br>\nLes <b>terres rares<\/b>, ces mat\u00e9riaux strat\u00e9giques qui sont indispensables \u00e0 nos smartphones, \u00e9crans d\u2019ordinateurs, moyens de transport ou panneaux solaires, font l\u2019objet de <b>techniques d\u2019extraction et de purification extr\u00eamement nocives <\/b>pour le sol, l\u2019eau et l\u2019air. Rejetant des substances toxiques, des acides et des \u00e9l\u00e9ments radioactifs, ces techniques polluent et <b>d\u00e9truisent des \u00e9cosyst\u00e8mes entiers<\/b>, ont des impacts majeurs sur la sant\u00e9 humaine et contribuent \u00e0 la disparition de la biodiversit\u00e9. <br><br>\nDans un avenir proche, l\u2019exploration des fonds marins en eaux profondes et des terres lib\u00e9r\u00e9es par la fonte des glaces est envisag\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la croissance de la demande mondiale, <b>mena\u00e7ant ainsi de nouveaux \u00e9cosyst\u00e8mes <\/b>jusque-l\u00e0 relativement pr\u00e9serv\u00e9s.<br><br>\nA l\u2019inverse, la biodiversit\u00e9 est porteuse de <b>nombreux espoirs<\/b> ! Elle peut donner une <b>seconde vie \u00e0 ces m\u00e9taux rares.<\/b> On a d\u00e9couvert qu\u2019une bact\u00e9rie, le Desulfovibrio desulfuricans, qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans le sol, serait capable de recycler le palladium, un des m\u00e9taux rares de nos t\u00e9l\u00e9phones et ordinateurs. Ces tr\u00e8s petites particules conservent le pouvoir catalytique du palladium, selon les chercheurs de l'universit\u00e9 de Birmingham. Elles constituent \"un excellent catalyseur pour le traitement de polluants persistants, comme le chrome utilis\u00e9 par l'industrie de la peinture\", indique le Dr Deplanche. Il est m\u00eame envisag\u00e9 que ces nanoparticules de palladium puissent \u00eatre utilis\u00e9es pour produire de \"l'\u00e9lectricit\u00e9 propre \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne\" dans une pile \u00e0 combustible. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "6",
      "weight": "4",
      "description": "La <b>biodiversit\u00e9<\/b> est notre assurance-vie. <br><br>L\u2019esp\u00e8ce humaine, au m\u00eame titre que toute esp\u00e8ce vivante, vit en <b>interd\u00e9pendance <\/b>avec les autres esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales de son \u00e9cosyst\u00e8me. L\u2019<b>extinction massive des esp\u00e8ces<\/b> \u00e0 laquelle nous assistons et la d\u00e9gradation des milieux naturels rendent l\u2019esp\u00e8ce humaine vuln\u00e9rable. Les grandes \u00e9cor\u00e9gions qui composent notre plan\u00e8te <b>ne s\u2019arr\u00eatent pas aux fronti\u00e8res <\/b>des Etats. Une prise en charge politique r\u00e9gionale voire globale est n\u00e9cessaire, afin de pr\u00e9server les conditions de la vie humaine sur Terre. <br><br>\nL'<b>IUCN <\/b>(Union internationale pour la conservation de la nature) est cr\u00e9\u00e9e en 1948 afin \u00ab d\u2019influencer, d'encourager et d'assister les soci\u00e9t\u00e9s du monde entier dans la conservation de l'int\u00e9grit\u00e9 et de la diversit\u00e9 de la nature, ainsi que de s'assurer que l'utilisation des ressources naturelles est faite de fa\u00e7on \u00e9quitable et durable \u00bb.<br><br>\nDepuis le <b>sommet de Rio<\/b> de 1992, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 devient un <b>enjeu majeur <\/b>pour un d\u00e9veloppement plus durable de nos soci\u00e9t\u00e9s. Au cours de ce sommet, la Convention sur la Diversit\u00e9 Biologique (CBD) est adopt\u00e9e et sign\u00e9e par 176 pays. \u00c0 l\u2019instar du GIEC pour le climat, la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les syst\u00e8mes \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES) est cr\u00e9\u00e9e pour conseiller les gouvernements sur cette th\u00e9matique. Des tentatives de <b>coop\u00e9ration internationale<\/b> sont faites, beaucoup reste \u00e0 inventer, notamment la mise en place d\u2019\u00e9chelons de <b>gouvernance<\/b> adapt\u00e9s. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "10",
      "description": "La <b>protection des esp\u00e8ces <\/b>menac\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un facteur important dans la compr\u00e9hension de l'id\u00e9e m\u00eame de <b>d\u00e9veloppement durable<\/b>. C\u2019est \u00e9galement un des combats les plus m\u00e9diatis\u00e9s, \u00e0 l\u2019instar de celui conduit par la World Wild Fundation (WWF). En effet, une soci\u00e9t\u00e9 qui peut durer est une soci\u00e9t\u00e9 qui sait pr\u00e9server la p\u00e9rennit\u00e9 de ces \u00e9l\u00e9ments naturels et faire profiter aux g\u00e9n\u00e9rations futures des avantages li\u00e9s \u00e0 ces ressources. La<b> pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 <\/b>est donc au c\u0153ur du <b>d\u00e9veloppement durable.<\/b><br><br>\nEn 2002, lors du Sommet de Johannesburg, plus de cent chefs d\u2019\u00c9tats, plusieurs dizaines de milliers de repr\u00e9sentants gouvernementaux et d'ONG ratifient un trait\u00e9 prenant position sur la conservation des ressources naturelles et de la biodiversit\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "3",
      "description": "Une<b> \u00eele universelle,<\/b> qui appartiendrait \u00e0 tous et \u00e0 personne \u00e0 la fois, \u00e7a vous para\u00eet fou ? Tout pr\u00e8s du P\u00f4le Nord, l\u2019\u00eele de Hans r\u00e9siste pourtant \u00e0 l\u2019envahisseur. Alors que le Danemark et le Canada cherchent \u00e0 se l\u2019approprier, le collectif Hans Universalis souhaite que l\u2019\u00eele b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un statut de <b>Terra nullius <\/b>\u2013 terre qui ne peut relever d\u2019aucun \u00c9tat \u2013 reconnu par l\u2019ONU et le Tribunal international de justice. <br><br>\nLa biodiversit\u00e9 est un <b> bien commun <\/b>, la Nature n\u2019appartient \u00e0 personne. Certains acteurs \u2013 \u00c9tats, industries \u2013 exploitent sans beaucoup d\u2019attention des terrains jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9s. On ne compte plus les projets de grands industriels qui se heurtent \u00e0 des <b>mouvements citoyens<\/b> parce qu\u2019ils d\u00e9truisent ce bien commun qu\u2019est la biodiversit\u00e9. En France, les r\u00e9centes revendications dans les ZAD (zones \u00e0 d\u00e9fendre) \u2013 Notre Dame des Landes contre le projet d\u2019a\u00e9roport, Sivens contre le projet de barrage \u2013 montrent que les citoyens veulent se faire entendre quant \u00e0 l\u2019exploitation de leur environnement. Au Guatemala, le projet du barrage Xalala menace les populations indig\u00e8nes qui n\u2019auraient plus leurs terres. <br><br>\nDoit-on instaurer plus de <b>d\u00e9mocratie<\/b> d\u00e8s lors qu\u2019un projet touche un <b>bien commun<\/b> ? Et comment organiser une d\u00e9cision d\u00e9mocratique ? Peut-on parler au nom de la  nature et qui doit prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 ? \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "7",
      "description": "La <b>biodiversit\u00e9 <\/b>joue un r\u00f4le crucial pour la <b>sant\u00e9 humaine<\/b>. On estime que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des m\u00e9dicaments utilis\u00e9s sont issus de <b>produits actifs naturels <\/b>extraits du vivant. <br><br>Le thym fournit le thymol utilis\u00e9 comme antifongique, la menthe fournit le menthol utilis\u00e9 comme vasodilatateur, la colchique fournit la colchicine utilis\u00e9e comme agent anti tumoral, l\u2019if fournit le taxol utilis\u00e9 dans le traitement de certains cancers, l\u2019\u00e9corce de saule nous sert \u00e0 fabriquer l\u2019aspirine. La fourniture de m\u00e9dicaments est donc un des nombreux <b>services \u00e9cosyst\u00e9miques <\/b> rendus par la Nature. Par ailleurs les <b>\u00e9cosyst\u00e8mes<\/b> jouent un r\u00f4le de r\u00e9gulation climatique, de filtration et nettoyage des eaux sales, de maintien de terres propres \u00e0 l\u2019agriculture. <br><br>\nAinsi, la perte de biodiversit\u00e9 pourrait avoir des cons\u00e9quences directes majeures sur la sant\u00e9 humaine. Source de connaissances et de d\u00e9couvertes, la <b>perte de la biodiversit\u00e9 <\/b>nous prive de nouveaux traitements potentiels contre nos maladies actuelles et \u00e0 venir. \nAdopter <b> une vision syst\u00e9mique <\/b> conduit \u00e0 s\u2019interroger non seulement sur la <b>d\u00e9pendance de notre sant\u00e9<\/b> vis-\u00e0-vis de la biodiversit\u00e9, mais aussi, \u00e0 l\u2019inverse, sur l\u2019<b>effet de nos pratiques de sant\u00e9 <\/b>sur la biodiversit\u00e9. Ainsi, les antibiotiques que nous ingurgitons \u2013 ou que nous faisons ingurgiter aux animaux pour assurer notre alimentation \u2013 sont d\u00e9vers\u00e9s dans la nature, polluant les eaux et les sols. C\u2019est ainsi tout un <b>\u00e9quilibre <\/b>qui est fragilis\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "4",
      "description": "Connaissez-vous les hommes-abeilles ? Suite \u00e0 la d\u00e9terioration des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels dans la r\u00e9gion du Sichuan en Chine, <b> l\u2019homme doit se substituer \u00e0 la nature<\/b> en rempla\u00e7ant les abeilles pour polliniser une \u00e0 une et \u00e0 la main les fleurs des vergers.<br><br>\nLa <b>croissance d\u00e9mographique mondiale <\/b>continuera d\u2019augmenter tr\u00e8s fortement au XXI\u00e8me si\u00e8cle. Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9s de 2 milliards d\u2019individus \u00e0 7 milliards au XX\u00e8me, nous devrions nous stabiliser autour de <b> 9 \u00e0 10 milliards vers 2050.<\/b> Cette <b>pression d\u00e9mographique <\/b>a un <b>impact<\/b> majeur sur l\u2019environnement dans lequel les hommes vivent. Elle augmente les besoins en:<br>\n-infrastructures pour se loger, se d\u00e9placer, communiquer, <br>\n-\tproduction agricole et alimentaire,<br>\n-\tproduction d\u2019\u00e9nergie pour s\u2019\u00e9clairer, chauffer, se d\u00e9placer, communiquer.<br><br>\nFace \u00e0 ces besoins de production et de rendement croissants, nous avons jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent privil\u00e9gi\u00e9 des solutions industrielles, \u00e9nerg\u00e9tiques et agricoles<b> d\u00e9sastreuses pour la biodiversit\u00e9<\/b> et conduisant \u00e0 ce que les scientifiques appellent la <b>sixi\u00e8me extinction massive<\/b> des esp\u00e8ces. Le risque est clairement identifi\u00e9 qu\u2019avec la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes qui ont permis l\u2019apparition de l\u2019homme sur Terre, ce soit la survie de l\u2019esp\u00e8ce humaine qui soit en jeu.<br><br>\nIl ne s\u2019agit certainement pas de mettre en concurrence des vies humaines d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 pr\u00e9server de l\u2019autre. Les deux sont intimement <b>li\u00e9s<\/b>...\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "1",
      "description": "Que p\u00e8se la beaut\u00e9 d\u2019un paysage riche de la <b>diversit\u00e9 <\/b>des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales qui l\u2019habitent, face \u00e0 la <b>puissance financi\u00e8re des multinationales<\/b> ? Faut-il donner une <b>valeur au vivant <\/b>pour prendre conscience de la richesse qu\u2019il repr\u00e9sente et des services qu\u2019il nous rend ? <br><br>\nSelon certains scientifiques, la <b> mon\u00e9tarisation du vivant <\/b> reviendrait \u00e0 monnayer un <b>permis de destruction de la nature<\/b> \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire. C\u2019est aujourd\u2019hui ce qui se passe avec les cr\u00e9dits carbone, gr\u00e2ce auxquels certains pays paient un \u00ab droit \u00e0 polluer \u00bb. En outre, cela soul\u00e8ve des \u00e9cueils techniques li\u00e9s aux m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation mon\u00e9taire, ainsi que des enjeux \u00e9thiques ou juridiques. Enfin, les d\u00e9rives de la sp\u00e9culation, comme c\u2019est le cas avec la finance carbone, repr\u00e9senteraient un risque important \u00e0 anticiper. <br><br>\nD\u2019autres consid\u00e8rent au contraire qu\u2019il faut donner une valeur au vivant car cela permettrait de <b>responsabiliser <\/b>les acteurs quant aux impacts n\u00e9gatifs de leurs actions conduisant \u00e0 des pertes de biodiversit\u00e9. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "6",
      "description": "<b>L\u2019eau<\/b> est indispensable \u00e0 la vie.<br> Les animaux, les v\u00e9g\u00e9taux, les humains, ont besoin d\u2019<b>eau<\/b> pour assurer leur survie et leur d\u00e9veloppement. L\u2019eau est apparue il y a environ 4 milliards d'ann\u00e9es et depuis son volume sur Terre est rest\u00e9 constant. C'est la m\u00eame eau qui circule, se transforme et se recycle en permanence, ce qu\u2019on appelle le cycle de l\u2019eau. Les Hommes et les animaux sont compos\u00e9s d\u2019eau, l\u2019eau sert \u00e0 la r\u00e9gulation de leur temp\u00e9rature et \u00e0 l'\u00e9limination de leurs d\u00e9chets.<br><br>\n\u00c0 son tour, la <b>biodiversit\u00e9 joue un r\u00f4le essentiel <\/b>pour le maintien de la <b>qualit\u00e9 et de la quantit\u00e9 de l\u2019eau <\/b>disponible. Le cycle de l'eau est influenc\u00e9 par les \u00e9cosyst\u00e8mes et la vie qui leur est associ\u00e9e. Ils r\u00e9gulent le mouvement de l'eau dans la terre, la filtrent pour la rendre potable et participent \u00e0 la r\u00e9partition des nutriments dans les sols. Ainsi, for\u00eats, mangroves ou pal\u00e9tuviers, contribuent au bon fonctionnement de ce cycle. Ensemble, ces processus permettent de lutter contre l'\u00e9rosion, pr\u00e9viennent les risques de s\u00e9cheresse et d\u2019inondation tout en r\u00e9gulant la qualit\u00e9 et la disponibilit\u00e9 de l'eau. \nCes <b>services \u00e9cosyst\u00e9miques<\/b> constituent ainsi un sorte d\u2019<b>\u00abinfrastructure naturelle \u00bb <\/b>de l'eau. <br><br>\nLa pollution de l\u2019eau par de nombreuses activit\u00e9s humaines n\u2019en est que plus dramatique. Les r\u00e9serves aquatiques et zones humides font parties des biodiversit\u00e9s les plus menac\u00e9es de la plan\u00e8te. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "9",
      "description": "Connaissez-vous le \u00ab grolar \u00bb ou \u00ab pizzly \u00bb ? Cet ours blanc aux t\u00e2ches marrons d\u00e9couvert dans le Nord du Canada est le r\u00e9sultat d\u2019un coup de foudre inattendu entre une femelle ours polaire et un m\u00e2le grizzly. Ils auraient pu ne jamais se rencontrer, mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur la fonte de la banquise. Ainsi, l\u2019ours blanc est redescendu vers le sud du Canada et l\u2019ours brun est remont\u00e9 vers les toundras du Nord. Une illustration plut\u00f4t insolite de la relation complexe entre climat et biodiversit\u00e9.\n\nDepuis l\u2019apparition de la vie sur terre et bien avant l\u2019apparition de l\u2019esp\u00e8ce humaine, le climat a toujours fa\u00e7onn\u00e9 la biodiversit\u00e9, ses zones de vie et ses paysages. Les organismes vivants d\u2019une r\u00e9gion donn\u00e9e se sont ainsi adapt\u00e9s au fil du temps aux \u00e9volutions climatiques, aux fluctuations de la concentration des diff\u00e9rents gaz qui composent l\u2019atmosph\u00e8re, des temp\u00e9ratures et du cycle de l\u2019eau. Inversement, la r\u00e9gulation du climat repose en grande partie sur la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes qui agissent sur les grands cycles comme l\u2019eau ou le carbone. Les plantes, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se, absorbent du dioxyde de carbone, produisent de l\u2019oxyg\u00e8ne et r\u00e9gulent notre climat. "
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "1",
      "description": "Torrey Canyon, mars 1967. L\u2019amoco Cadiz, mars 1978. Ixtoc 1, juin 1979. Atlantic Express, juillet 1979. Odyssey, 1988. Exxon Valdez, mars 1989. La Haven, avril 1991. Deepwater Horizons, avril 2010. <br><br>  Non, il ne s\u2019agit pas d\u2019une liste de films d\u2019aventure, mais bel et bien de dramatiques \u00e9pisodes de mar\u00e9es noires, qui, au fil du si\u00e8cle pass\u00e9, ont marqu\u00e9 nos esprits et notre plan\u00e8te. Principales victimes : oiseaux, mammif\u00e8res marins, coraux, poissons\u2026 <b> Des \u00e9cosyst\u00e8mes entiers sont touch\u00e9s <\/b> et les conditions de la vie de l\u2019esp\u00e8ce humaine sur Terre sont totalement d\u00e9pendantes de ces \u00e9cosyst\u00e8mes. \nNous pouvons y ajouter les pollutions continues et non accidentelles, comme celle du Golfe du Nig\u00e9ria (qui d\u00e9verse chaque ann\u00e9e l\u2019\u00e9quivalent de la totalit\u00e9 du p\u00e9trole rejet\u00e9 dans le golfe du Mexique lors de la catastrophe Deepwater en 2010), mais \u00e9galement celles de tous les sites d\u2019exploitation des ressources fossiles qui polluent en continu, de mani\u00e8re moins visible mais tout aussi impactante pour les \u00e9cosyst\u00e8mes.  <br><br> L\u2019exploitation des \u00e9nergies fossiles non conventionnelles (gaz et huiles de schistes, sables bitumineux du Canada) est encore plus dramatique de ce point de vue.\nC\u00f4t\u00e9 nucl\u00e9aire, les accidents de Tchernobyl et de Fukushima ont contamin\u00e9 l\u2019air, les sols et nappes phr\u00e9atiques bien au-del\u00e0 des territoires locaux, au gr\u00e9 des vents et courants marins. Ce sont de nombreuses chaines alimentaires qui cumulent ces contaminations.<br><br> \nPlus globalement, l\u2019exploitation d\u2019\u00e9nergies fossiles et l\u2019hyperd\u00e9pendance des modes de vie des pays industrialis\u00e9s \u00e0 ces \u00e9nergies repr\u00e9sentent la <b> premi\u00e8re cause du bouleversement climatique <\/b> et par l\u00e0, de la destruction des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9. Ceci est d\u2019autant plus dramatique que certains de ces syst\u00e8mes naturels sont essentiels pour absorber le carbone que nous rejetons et ainsi limiter le r\u00e9chauffement climatique\u2026\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "1",
      "poster_id_2": "36",
      "weight": "1",
      "description": "Enter description"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "3",
      "weight": "6",
      "description": "Si les Anglais se r\u00e9jouissent de bient\u00f4t pouvoir produire du bon vin gr\u00e2ce \u00e0 un climat plus cl\u00e9ment, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire pourrait empirer sous l\u2019effet des d\u00e9r\u00e8glements climatiques : cyclones plus violents, canicules plus fr\u00e9quentes, disparition des deltas fertiles ou avanc\u00e9e des d\u00e9serts sur les savanes, les <b> effets sur l\u2019agriculture seront dramatiques.<\/b> Cela pourrait entrainer pertes de r\u00e9coltes, baisses de rendements, hausses des prix des denr\u00e9es alimentaires, baisses des revenus des agriculteurs et migrations massives depuis les r\u00e9gions affect\u00e9es vers des terres plus prometteuses. <br><br>\nEn 2010, les s\u00e9cheresses en Russie et en Australie, coupl\u00e9e avec les inondations au Pakistan ont produit un triplement du prix du bl\u00e9. En 2012, le Midwest am\u00e9ricain a connu la pire s\u00e9cheresse en 50 ans, ce qui a r\u00e9duit la r\u00e9colte de ma\u00efs attendue de 25% et particip\u00e9 \u00e0 l\u2019augmentation de 40% des prix du ma\u00efs dans le monde. L\u2019Afrique, continent le plus concern\u00e9 par l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sera durement touch\u00e9 : on estime qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019un r\u00e9chauffement global de 2 degr\u00e9s, la production agricole de l\u2019Afrique subsaharienne pourrait d\u00e9cro\u00eetre de 20% \u00e0 30% d\u2019ici \u00e0 2080.<br><br>\nMais le probl\u00e8me est fort complexe : si l\u2019agriculture, surtout tropicale, va fortement souffrir avec le r\u00e9chauffement climatique, elle en est aussi une des causes principales : on estime qu\u2019actuellement elle \u00e9met de 20 \u00e0 25 % des gaz \u00e0 effet de serre. Avec le d\u00e9veloppement pr\u00e9vu de l\u2019\u00e9levage dans le monde, elle devrait \u00e9mettre le tiers des gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030 ! \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "4",
      "weight": "6",
      "description": "Il y a encore un si\u00e8cle, l\u2019agriculture utilisait essentiellement l\u2019\u00e9nergie solaire et la force humaine ou animale. Depuis, on a remplac\u00e9 la traction animale par le tracteur et les engrais organiques naturels par les engrais chimiques. Entre 1960 et 2010, on a certes tripl\u00e9 la production de c\u00e9r\u00e9ales dans le monde, sur des surfaces \u00e9quivalentes, mais au prix de la multiplication par 9 de la consommation d\u2019engrais azot\u00e9s ! <br><br>Avec <b> l\u2019agriculture intensive <\/b>, pour remplir l\u2019assiette quotidienne d\u2019un europ\u00e9en, il faut 4 000 litres d\u2019eau et 4 litres de p\u00e9trole ! Sans compter les transports qui se sont multipli\u00e9s : en Grande Bretagne, il faut 1,6 milliards de litres de p\u00e9trole, uniquement pour le transport de la nourriture import\u00e9e pour les animaux, et aux USA, la nourriture a franchi en moyenne 2 400 km avant d\u2019arriver dans l\u2019assiette des am\u00e9ricains. <br><br>\nPar ailleurs, on demande dor\u00e9navant aux agriculteurs de produire \u00e0 la fois de <b> la nourriture et de l\u2019\u00e9nergie sur les m\u00eames champs <\/b> : manger ou conduire, faudra-t-il choisir ? En 2015, l\u2019Europe consacrait d\u00e9j\u00e0 plus de 5 millions d\u2019hectares aux agrocarburants (essentiellement biodiesel \u00e0 base de colza) et aux USA 40 % du ma\u00efs servait \u00e0 faire de l\u2019\u00e9thanol. Les plantations de palmiers \u00e0 huile \u00e0 usage de carburants devraient atteindre 35 \u00e0 54 millions d'hectares d'ici \u00e0 2030. Cela pourrait provoquer une augmentation moyenne du prix des c\u00e9r\u00e9ales de 35 %. <br><br>\nConstatant l\u2019urgence alimentaire actuelle et sachant que demain, il faudra nourrir 2 \u00e0 3 milliards d\u2019\u00eatres humains suppl\u00e9mentaires, nous pouvons interroger l\u2019organisation alimentaire mondiale ainsi que nos modes de consommation."
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "5",
      "weight": "1",
      "description": "Il est bien rare que l\u2019on puisse produire de la nourriture \u00e0 proximit\u00e9 de mines, y compris de celles qui ne sont plus en activit\u00e9. Les pollutions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es dans l\u2019air, le sol et les nappes phr\u00e9atiques rendent inutilisables les terres alentour. Exemple, dans le village chinois de Xinguang Sancun, les champs de past\u00e8ques, d\u2019aubergines et de tomates ont peu \u00e0 peu laiss\u00e9 la place \u00e0 des boues radioactives, faisant fuir la population locale qui ne pouvait plus se nourrir. En cause, les usines de traitement de Baotou, \u201ccapitale mondiale des terres rares\u201d. L'exploitation de ces fameux mat\u00e9riaux strat\u00e9giques indispensables \u00e0 nos produits high-tech d\u00e9verse quantit\u00e9s de substances chimiques toxiques et d' \u00e9l\u00e9ments radioactifs dans l'atmosph\u00e8re et dans les eaux environnantes. "
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "6",
      "weight": "5",
      "description": "Nourrir la plan\u00e8te est le premier Objectif du Mill\u00e9naire pour le D\u00e9veloppement (OMD). C\u2019est un d\u00e9fi de taille, d\u2019autant que demain, en plus de nourrir correctement les 1,5 milliards de personnes qui aujourd\u2019hui ne sont pas ou mal nourries, nous devrons \u00e9galement nourrir 2 \u00e0 3 milliards de <b> personnes suppl\u00e9mentaires avec moins de ressources disponibles <\/b>  (moins d\u2019eau, moins de p\u00e9trole, moins d\u2019intrants chimiques, moins de terres arables\u2026). <br><br>\nSe nourrir est un droit fondamental de l\u2019Homme. Pourtant, ce droit se heurte \u00e0 des enjeux commerciaux et financiers colossaux. Subventions nationales des produits agricoles in\u00e9gales entre les pays, sp\u00e9culation financi\u00e8re sur les denr\u00e9es alimentaires, volatilit\u00e9 des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, accaparement des terres agricoles\u2026 Les pays les plus fragiles financi\u00e8rement sont ceux qui paient le prix fort de la faim. <br><br>\nAujourd\u2019hui, la finance mondiale r\u00e9gule le march\u00e9 de la faim, provoquant \u00e9meutes, trafics, ins\u00e9curit\u00e9s et m\u00eame des guerres. Le besoin d\u2019une instance de r\u00e9gulation alimentaire mondiale est n\u00e9cessaire et devra conduire les Etats \u00e0 d\u00e9passer leurs int\u00e9r\u00eats particuliers \u00e0 court terme et \u00e0 s\u2019imposer aux acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s. "
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "10",
      "description": "La question de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est au c\u0153ur des enjeux de la construction de soci\u00e9t\u00e9s durables. <br><br> La proximit\u00e9 des questions alimentaires avec les questions environnementales et des risques sanitaires a d\u2019ailleurs largement contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion des enjeux  m\u00eame du d\u00e9veloppement durable. \nSur le volet environnemental, l\u2019agriculture, qui occupe physiquement une grande partie de la surface de la plan\u00e8te, est directement affect\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique et la rar\u00e9faction des ressources naturelles. Il en est de m\u00eame pour les mers et les ressources halieutiques. En mati\u00e8re de terres, d\u2019eau, de biodiversit\u00e9 et d'\u00e9nergie, l\u2019urgence est bien de trouver de nouveaux mod\u00e8les qui permettent de se nourrir aujourd\u2019hui sans emp\u00eacher les g\u00e9n\u00e9rations futures de se nourrir demain. <br><br>\nIl faut dor\u00e9navant trouver des <b> approches agricoles \u00e9cologiques et intensives <\/b>, qui permettent de produire plus et mieux, durablement. \nSur le volet \u00e9conomique et face \u00e0 l\u2019enjeu de devoir nourrir 9 \u00e0 10 milliards d\u2019humains en 2050, il est indispensable de permettre aux agriculteurs de vivre de leur travail et d\u2019investir pour mieux produire. Au regard de la croissance d\u00e9mographique mondiale, on aura besoin de toutes les agricultures du monde. Il faut donc veiller \u00e0 ce que les plus puissantes n\u2019\u00e9touffent pas les plus fragiles.\nSur le volet social, le fait de pouvoir manger tous et bien doit demeurer un objectif premier de la communaut\u00e9 internationale. Les si\u00e8cles pass\u00e9s  l\u2019ont montr\u00e9, la faim engendre ins\u00e9curit\u00e9, migrations contraintes, \u00e9pid\u00e9mies, guerres, piraterie, terrorisme, etc. L\u2019humanit\u00e9 le paye en g\u00e9n\u00e9ral au prix fort !\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "3",
      "description": "Les dictatures et r\u00e9gimes totalitaires d\u00e9veloppent des strat\u00e9gies tr\u00e8s diff\u00e9rentes quant \u00e0 la s\u00e9curisation alimentaire de leur population :<br>\n-\tCertains investissent r\u00e9ellement le sujet et cherchent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019agriculture pour r\u00e9pondre aux besoins locaux. On ne peut nier par exemple que le r\u00e9gime chinois a remport\u00e9 de belles victoires sur ce terrain et s\u2019est montr\u00e9 bien plus efficace que les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques de l\u2019Inde ou du Vietnam.<br>\n-\tD\u2019autres comme la Cor\u00e9e du Nord semblent peu se soucier de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de leur peuple, allant parfois jusqu\u2019\u00e0 provoquer les conditions d\u2019une sous-alimentation chronique et de famines. <br><br>\n\nCet \u00e9tat de p\u00e9nurie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est alors soit cach\u00e9 aux m\u00e9dias et \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, soit au contraire expos\u00e9 et mis en sc\u00e8ne. Cette <b> visibilit\u00e9 orchestr\u00e9e,<\/b> en d\u00e9signant des boucs \u00e9missaires, permet de l\u00e9gitimer le pouvoir local et d\u2019obtenir des aides internationales, qui sont bien souvent d\u00e9tourn\u00e9es par le clan au pouvoir.\n\nLe cadre d\u00e9mocratique semble permettre des am\u00e9liorations incontestables en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\nDans des p\u00e9riodes de transition politique, des programmes de type \u00ab Faim z\u00e9ro \u00bb tels que celui mis en place dans le Br\u00e9sil du Gouvernement Lula ont produit des effets spectaculaires, \u00e0 tel point qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 officiellement repris par les Nations-Unies. Il s\u2019agit de mettre en \u0153uvre concr\u00e8tement les droits \u00e9conomiques et sociaux et en particulier le droit \u00e0 l\u2019alimentation, en compl\u00e9ment des droits civiques. \n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "8",
      "description": "Une alimentation suffisante et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable sont les premi\u00e8res conditions \u00e0 r\u00e9unir pour esp\u00e9rer une bonne sant\u00e9. <br><br>\nQuand <b> la faim et la sous alimentation <\/b> ne tuent pas directement, elles d\u00e9gradent fortement l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9, surtout lorsqu\u2019elles interviennent dans l\u2019enfance. Les carences en vitamines, prot\u00e9ines et micronutriments ouvrent la porte \u00e0 de nombreuses maladies : an\u00e9mie, hypothyro\u00efdie, hypothermie, b\u00e9rib\u00e9ri, pellagre, scorbut, avec le cort\u00e8ge des diarrh\u00e9es, vomissements et h\u00e9morragies qui les accompagnent. La malnutrition durable r\u00e9duit tr\u00e8s fortement les capacit\u00e9s intellectuelles des personnes touch\u00e9es, r\u00e9duisant leur capacit\u00e9 \u00e0 construire leur avenir et am\u00e9liorer leurs conditions de vie.<br><br>\nA l\u2019autre extr\u00e9mit\u00e9, le mode de vie des soci\u00e9t\u00e9s industrialis\u00e9es conduit \u00e0 une alimentation trop riche et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e qui se traduit notamment par un exc\u00e8s de sucres, de graisses, de sel et de viande. En 2015, un quart de l\u2019humanit\u00e9 est en <b> surpoids et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 <\/b> touche 700 millions de personnes. On estime que la suralimentation tue chaque ann\u00e9e 2,6 millions personnes, par maladies cardiovasculaires, diab\u00e8te, hypertension, cirrhose, cancers, etc. Cette \u00e9pid\u00e9mie touche massivement les classes moyennes dans les pays en d\u00e9veloppement et les classes populaires dans les pays riches.\nLa consommation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d\u2019aliments industriels aux multiples additifs et composants artificiels (ar\u00f4mes, colorants, solvants, \u00e9dulcorants, stabilisants, conservateurs, g\u00e9lifiants, etc) provoque une croissance sans pr\u00e9c\u00e9dent des allergies et intol\u00e9rances alimentaires. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche d\u00e9j\u00e0 le quart de la population fran\u00e7aise et devrait en concerner la moiti\u00e9 avant le milieu du XXIe si\u00e8cle. En outre, l\u2019exposition prolong\u00e9e aux produits toxiques issus des pesticides utilis\u00e9s dans l\u2019agriculture et la conservation des aliments, provoque de nouvelles maladies difficiles \u00e0 d\u00e9tecter et \u00e0 soigner. <br><br>\nEnfin, l\u2019administration massive d\u2019<b> antibiotiques dans les \u00e9levages industriels <\/b>, dont de nombreux r\u00e9sidus demeurent dans la viande  et le poisson que nous consommons, provoque des r\u00e9sistances \u00e0 ces m\u00e9dicaments et r\u00e9duit d'autant les possibilit\u00e9s ult\u00e9rieures de se soigner.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "10",
      "description": "Certains pensent que les pays souffrant de la faim n\u2019arriveront \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me que s\u2019ils m\u00e8nent une vigoureuse politique de limitation des naissances. La question est bien plus complexe. <br><br>\nLe nombre de personnes sous-aliment\u00e9es est rest\u00e9 relativement stable depuis le d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle, alors m\u00eame que la population mondiale est pass\u00e9e de 1,8 milliard \u00e0 plus de 7 milliards. Si nous ne pouvons \u00e9videmment pas nous satisfaire de cette situation, nous pouvons tout de m\u00eame constater que la m\u00eame plan\u00e8te a r\u00e9ussit \u00e0 nourrir 5,4 milliards d\u2019habitants de plus, en un si\u00e8cle, et qui plus est avec une alimentation beaucoup plus riche et vari\u00e9e.<br><br>\nObservons ainsi que l\u2019on mange beaucoup mieux dans la Chine de Xi Jinping en 2015 avec 1,3 milliard d\u2019habitants que sous Mao Ts\u00e9-toung, du temps o\u00f9 il n\u2019y avait que 700 millions de Chinois, et que sous les empereurs quand ils n\u2019\u00e9taient que 400 millions. \n\nEn fait la plupart des grandes puissances de la plan\u00e8te se sont pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9es en m\u00eame temps que leur population augmentait.\nL'histoire montre que la population arr\u00eate de cro\u00eetre et se stabilise naturellement quand elle devient riche et non pas l\u2019inverse.<br><br>\nUn autre probl\u00e8me appara\u00eet alors. Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des familles et des classes moyennes conduit \u00e0 des modifications importantes des comportements alimentaires, et notamment \u00e0 une augmentation importante de la consommation de viande et prot\u00e9ines animales. Par exemple, dans la Chine de 1980, on mangeait en moyenne 14 kilos de viande par personne, contre 60 actuellement. Aujourd\u2019hui les am\u00e9ricains mangent en moyenne 115 kg de viande par an et les europ\u00e9ens 80 kg. <br><br>\nCe qui menace la stabilit\u00e9 alimentaire mondiale, ce n\u2019est pas la croissance d\u00e9mographique, mais les <b> modes de consommation des classes moyennes et des populations les plus riches<\/b>. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "8",
      "description": "A la fin du XXe si\u00e8cle, l\u2019agriculture a \u00e9t\u00e9 progressivement oubli\u00e9e par la finance mondiale ; ce secteur a souffert d\u2019un grave manque d\u2019investissement dans la plupart des pays du monde. Au XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 un retournement spectaculaire, en particulier \u00e0 la suite de la crise alimentaire de 2007. De nombreuses organisations financi\u00e8res ont per\u00e7u qu\u2019elles pouvaient sp\u00e9culer sur la grande volatilit\u00e9 des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles et esp\u00e9rer ainsi gagner beaucoup d\u2019argent. Ceci provoque une amplification tr\u00e8s forte des variations des cours des \u00abproduits de base\u00bb (c\u00e9r\u00e9ales, soja, sucre, huiles, etc.). Les prix de l\u2019alimentation de base peuvent ainsi doubler ou tripler en quelques semaines, renfor\u00e7ant l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et provoquant des \u00e9meutes de la faim. A l\u2019inverse ils peuvent s\u2019effondrer, pr\u00e9cipitant les paysans dans des probl\u00e8mes \u00e9conomiques insurmontables. Les gouvernements se trouvent incapables de r\u00e9guler le ph\u00e9nom\u00e8ne face \u00e0 des hyper puissances \u00e9conomiques et financi\u00e8res.<br><br>\nAu regard de la p\u00e9nurie de production agricole, les terres arables sont \u00e9galement devenues <b> enjeu de sp\u00e9culation internationale <\/b>. Nous assistons ainsi \u00e0 une course effr\u00e9n\u00e9e de certaines institutions financi\u00e8res vers l\u2019achat ou la location de terres agricoles sur tous les continents. Le \u00ab land grabing \u00bb concerne ainsi entre 100 et 200 millions d\u2019hectares depuis 2005 et privil\u00e9gie l\u2019approvisionnement des pays investisseurs au d\u00e9triment des populations locales.<br><br>\nLa <b> disproportion des moyens <\/b> entre les diff\u00e9rents acteurs de l\u2019agriculture est devenue \u00e9norme. Les plus grosses coop\u00e9ratives restent des nains face aux champions de l\u2019agrofourniture (semences et pesticides : Monsanto, Dupont, Syngenta, Bayer, Dow, Limagrain, etc.), de l\u2019agroalimentaire (Nestl\u00e9, Unilever, Danone, etc.), du commerce international (Cargill, Dreyfus, Archer Daniels Midland, Bunge) ou de la grande distribution (Wal Mart, Carrefour, etc). Ce sont donc des logiques financi\u00e8res qui s\u2019imposent partout. \nDeux secteurs nouveaux ouvrent \u00e0 leur tour des tensions majeures entre biens publics et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s : <br>\n\n- celui de la g\u00e9n\u00e9tique et de l\u2019appropriation des semences et du vivant d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, <br>\n\n- celui de l\u2019information sur la fertilit\u00e9 des champs, la m\u00e9t\u00e9o micro locale et les pratiques culturales et d\u2019\u00e9levage (le \u00ab Big data \u00bb agricole).\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "10",
      "description": "Les plantes ont besoin d\u2019\u00e9norm\u00e9ment d\u2019eau pour pousser car c\u2019est la transpiration et la capillarit\u00e9 qui font circuler la s\u00e8ve. A titre d\u2019exemple, il faut environ une tonne d\u2019eau pour produire un kilo de c\u00e9r\u00e9ales, c\u2019est \u00e9norme !<br><br>\nSi la Terre est appel\u00e9e \u00ab plan\u00e8te bleue \u00bb au regard de la quantit\u00e9 d\u2019eau incroyable qui la compose, 97% de l\u2019eau sur le globe est sal\u00e9e et donc impropre \u00e0 l\u2019agriculture et \u00e0 l\u2019\u00e9levage. Sur les 3% d\u2019eau douce, 1\/3 seulement est accessible (les 2\/3 \u00e9tant fig\u00e9s dans les glaces \u00e9ternelles, circulent trop profond\u00e9ment dans le sol ou trop loin des zones agricoles). Ce pr\u00e9cieux 1 % de l\u2019eau de la plan\u00e8te qui est utilisable est malheureusement tr\u00e8s mal r\u00e9parti : 10 pays poss\u00e8dent 60 % de l\u2019eau mondiale alors que dans le m\u00eame temps 80 pays souffrent de p\u00e9nuries. L\u2019<b> agriculture est la principale utilisatrice de l\u2019eau douce <\/b> : elle absorbe plus des 2\/3 des eaux pr\u00e9lev\u00e9es dans les cours d\u2019eau, les lacs et les aquif\u00e8res. Actuellement, 1 champ sur 7 est irrigu\u00e9 sur la plan\u00e8te. <br><br>\nDans de nombreux pays, le d\u00e9veloppement est frein\u00e9 parce que l\u2019agriculture, l\u2019industrie et les villes se disputent l\u2019eau. Ces <b> conflits <\/b> vont se multiplier au XXIe si\u00e8cle, \u00e0 tous les niveaux : entre paysans d\u2019un m\u00eame village, entre paysans et urbains, entre l\u2019amont et l\u2019aval des fleuves, entre les pays riverains d\u2019un m\u00eame fleuve, etc\u2026<br><br>\nDans les r\u00e9gions aussi d\u00e9sertiques que le sud sahel en Afrique, le sous-sol regorge d\u2019eau. C\u2019est le potentiel de nouvelles terres arables le plus important de la plan\u00e8te pour d\u00e9velopper l\u2019agriculture et s\u00e9curiser l\u2019alimentation des populations.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "8",
      "description": "Si les Anglais se r\u00e9jouissent de bient\u00f4t pouvoir produire du bon vin gr\u00e2ce \u00e0 un climat plus cl\u00e9ment, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire pourrait empirer sous l\u2019effet des d\u00e9r\u00e8glements climatiques : cyclones plus violents, canicules plus fr\u00e9quentes, disparition des deltas fertiles ou avanc\u00e9e des d\u00e9serts sur les savanes, les <b> effets sur l\u2019agriculture seront dramatiques.<\/b> Cela pourrait entrainer pertes de r\u00e9coltes, baisses de rendements, hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires, baisse des revenus des agriculteurs et migrations massives depuis les r\u00e9gions affect\u00e9es vers les r\u00e9gions voisines. <br><br>\nEn 2010, les s\u00e9cheresses en Russie et en Australie, coupl\u00e9e avec les inondations au Pakistan ont produit un triplement du prix du bl\u00e9. En 2012, le Midwest am\u00e9ricain a connu la pire s\u00e9cheresse en 50 ans, ce qui a r\u00e9duit la r\u00e9colte de ma\u00efs attendue de 25% et particip\u00e9 \u00e0 une augmentation de pr\u00e8s de 40% du prix du ma\u00efs au niveau mondial. L\u2019Afrique, continent le plus concern\u00e9 par l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sera durement touch\u00e9e : on estime qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019un r\u00e9chauffement global de 2 degr\u00e9s, la production agricole de l\u2019Afrique subsaharienne pourrait d\u00e9cro\u00eetre de 20% \u00e0 30% d\u2019ici \u00e0 2080.<br><br>\nMais le probl\u00e8me est fort complexe : si l\u2019agriculture, surtout tropicale, va fortement souffrir avec le r\u00e9chauffement climatique, elle en est aussi une des causes principales : on estime qu\u2019elle \u00e9met actuellement de 20 \u00e0 25 % des gaz \u00e0 effet de serre. Avec le d\u00e9veloppement pr\u00e9vu de l\u2019\u00e9levage dans le monde, elle devrait g\u00e9n\u00e9rer le tiers des gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030 ! \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "2",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "6",
      "description": "Il y a encore un si\u00e8cle, l\u2019agriculture utilisait essentiellement l\u2019\u00e9nergie solaire et la force humaine ou animale. Depuis, on a remplac\u00e9 la traction animale par le tracteur et les engrais organiques naturels par les engrais chimiques. Entre 1960 et 2010, on a certes tripl\u00e9 la production de c\u00e9r\u00e9ales dans le monde, sur des surfaces \u00e9quivalentes, mais au prix de la multiplication par 9 de la consommation d\u2019engrais azot\u00e9s ! <br><br>Avec <b> l\u2019agriculture intensive <\/b>, pour remplir l\u2019assiette quotidienne d\u2019un europ\u00e9en, il faut 4 000 litres d\u2019eau et 4 litres de p\u00e9trole ! Sans compter les transports qui se sont multipli\u00e9s : en Grande Bretagne, il faut 1,6 milliard de litres de p\u00e9trole uniquement pour l'importation de la nourriture destin\u00e9e aux animaux, et aux USA, la nourriture a franchi en moyenne 2 400 km avant d\u2019arriver dans l\u2019assiette des consommateurs. <br><br>\nPar ailleurs, on demande dor\u00e9navant aux agriculteurs de produire \u00e0 la fois de <b> la nourriture et de l\u2019\u00e9nergie sur les m\u00eames champs <\/b> : manger ou conduire, faudra-t-il choisir ? En 2015, l\u2019Europe consacrait d\u00e9j\u00e0 plus de 5 millions d\u2019hectares aux biocarburants (essentiellement biodiesel \u00e0 base de colza) et aux USA, 40 % du ma\u00efs servait \u00e0 faire de l\u2019\u00e9thanol. Les plantations de palmiers \u00e0 huile \u00e0 usage de carburants devraient atteindre 35 \u00e0 54 millions d'hectares d'ici \u00e0 2030. Cela pourrait provoquer une augmentation moyenne du prix des c\u00e9r\u00e9ales de 35 %. <br><br>\nConstatant l\u2019urgence alimentaire actuelle et sachant que demain, il faudra nourrir 2 \u00e0 3 milliards d\u2019\u00eatres humains suppl\u00e9mentaires, nous pouvons interroger l\u2019organisation alimentaire mondiale ainsi que nos modes de consommation."
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "4",
      "weight": "9",
      "description": "L\u2019\u00e9nergie et particuli\u00e8rement les \u00e9nergies fossiles (p\u00e9trole, charbon, gaz) sont au c\u0153ur de nos mod\u00e8les de d\u00e9veloppement et <b> ont permis les grandes r\u00e9volutions technologiques. <\/b> Elles repr\u00e9sentent 81% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e dans le monde et contribue \u00e0 60% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, responsables du bouleversement climatique. Et si l\u2019on doit se r\u00e9jouir du d\u00e9veloppement \u00e9conomique mondial \u00e0 venir, notamment pour les pays du sud, poursuivre sur ce mod\u00e8le n\u2019est <b> pas compatible avec la lutte contre r\u00e9chauffement climatique.<\/b><br><br>\nPar ailleurs, nos infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques actuelles sont tr\u00e8s sensibles aux al\u00e9as climatiques extr\u00eames, que ce soit les centrales thermiques tr\u00e8s sensibles \u00e0 la chaleur, que les  \u00e9nergies renouvelables (photovolta\u00efque et \u00e9olien) dont le rendement pourrait \u00eatre affect\u00e9 par la multiplication des al\u00e9as climatiques.\nDes mod\u00e8les \u00e9mergent qui pr\u00f4nent une transition rapide mais raisonn\u00e9e vers les \u00e9nergies renouvelables et une organisation relocalis\u00e9e des moyens de production d\u2019\u00e9nergie. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "5",
      "weight": "2",
      "description": "Lithium, Radium, Cobalt, Cuivre, Fer\u2026une grande famille de m\u00e9taux cach\u00e9s dans tous les objets de notre quotidien et de notre intimit\u00e9. Ils sont tellement proche de nous que nous n\u2019avons plus conscience de leur pr\u00e9sence. Nous ne savons pas non plus comment ils sont produits et nous oublions qu\u2019ils ne sont pas \u00e9ternels. <br><br> L\u2019extraction de ces ressources pr\u00e9sentes sur Terre en quantit\u00e9s tr\u00e8s limit\u00e9es ainsi que leur transformation pour nos habitations, infrastructures, transports, ordinateurs, t\u00e9l\u00e9phones, peintures\u2026 est <b> extr\u00eamement consommatrice d\u2019\u00e9nergie <\/b>. Aujourd\u2019hui cette \u00e9nergie est essentiellement issue de ressources fossiles, principales responsables des \u00e9missions de GES et donc des bouleversements climatiques.<br><br>\nSi l\u2019extraction de ces m\u00e9taux et terres rares contribue au r\u00e9chauffement du climat, les effets de ce r\u00e9chauffement concourent aussi \u00e0 des d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses qui int\u00e9ressent certains pays au plus haut point. C\u2019est le cas au Gro\u00ebnland, dont la calotte glaci\u00e8re fond, laissant entrevoir des tr\u00e9sors et les rendant plus accessibles\u2026 Apr\u00e8s la Chine, ce territoire serait la 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale en terres rares et la cinqui\u00e8me r\u00e9serve en uranium ! Selon les premi\u00e8res prospections, le Gro\u00ebnland pourrait r\u00e9pondre \u00e0 25% de la demande mondiale en terres rares. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "6",
      "weight": "8",
      "description": "\u201cLe changement climatique est l\u2019un des plus grand d\u00e9fis de notre temps\u201d, Kofi Annan, 7\u00e8me secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies. <br><br> Nous partageons tous la m\u00eame plan\u00e8te, le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res ! Pourtant, si certains Etats sont plus pollueurs que d\u2019autres (10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de Gaz \u00e0 effet de serre) ce sont d\u2019autres r\u00e9gions, parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te qui devraient \u00eatre le plus impact\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique.<br><br>\nL\u2019enjeu d\u2019adopter une coordination globale est de taille. <b> La question climatique ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale <\/b>. Elle oblige \u00e0 d\u00e9passer les int\u00e9r\u00eats politiques et \u00e9conomiques de chacun pour viser l\u2019int\u00e9r\u00eat commun mondial de maintenir des conditions de vie humainement supportables sur Terre. Toutes les r\u00e9gions du monde \u00e9tant concern\u00e9es, c\u2019est un formidable d\u00e9fi interculturel. <br><br>\nEn 1988, le GIEC (Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat), a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, afin d\u2019apporter un \u00e9clairage scientifique, international et non partisan sur la question. En 1992, lors du Sommet de la Terre \u00e0 Rio, 192 pays signent la Convention Cadre des Nations Unies sur le Changement Climatique (CCNUCC) et s\u2019engagent ainsi \u00e0 stabiliser leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. On d\u00e9cide de tenir une conf\u00e9rence chaque ann\u00e9e, que l\u2019on appellera \u00ab Conf\u00e9rence des Parties \u00bb (COP) pour d\u00e9cider de la mise en \u0153uvre pratique de la Convention. Ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices de la Gouvernance mondiale sur le Climat. La criticit\u00e9 des enjeux climatique obligera \u00e0 renforcer et intensifier ses discussions. "
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "8",
      "description": "C'est en 1967 que les premi\u00e8res pr\u00e9visions d\u2019un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire ont lieu. Deux scientifiques pr\u00e9voient le doublement de la concentration de CO2 d\u2019ici le d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle et une \u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de 2,5 degr\u00e9s. A peu pr\u00e8s 20 ans plus tard, en 1988, le GIEC est cr\u00e9\u00e9. Le climat, au centre des pr\u00e9occupations environnementales aujourd'hui, joue un r\u00f4le central dans la diffusion de l'id\u00e9e de d\u00e9veloppement durable. <br><br>\nMais cette notion de <b>\u00ab  d\u00e9veloppement \u00bb<\/b> durable est-elle compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ? <br><br> La demande croissante en \u00e9nergie est \u00e9troitement li\u00e9e avec la hausse du PIB, et donc le d\u00e9veloppement. Le d\u00e9veloppement engendre une une consommation croissante d\u2019\u00e9nergie responsable des bouleversements climatiques. Ainsi, la notion de <b> d\u00e9croissance<\/b> ne serait-elle pas plus adapt\u00e9e que la notion de \u00ab d\u00e9veloppement durable \u00bb si on consid\u00e8re qu\u2019un des plus gros enjeux \u00e0 venir est la question du climat, et donc de la baisse de la demande en \u00e9nergies non renouvelables ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "5",
      "description": "Comment adapter nos mod\u00e8les d\u00e9mocratiques aux grands enjeux environnementaux qui ne connaissent pas de fronti\u00e8res ? Une d\u00e9mocratie plan\u00e9taire est-elle r\u00e9aliste ?<br><br>\n<b> Le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res.<\/b> Alors que 10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, les effets du r\u00e9chauffement sont in\u00e9gaux. Une gouvernance mondiale est n\u00e9cessaire et des d\u00e9cisions doivent \u00eatre prises rapidement et efficacement. En ce sens, la lutte contre le changement climatique est-elle compatible avec la d\u00e9mocratie ? Une prise de conscience plan\u00e9taire est-elle possible ? Dans un monde bien que globalis\u00e9, riche de cultures et de coutumes, peut-on tous adopter un mode de vie plus respectueux de l\u2019environnement ? Quelle est la place de la libert\u00e9 individuelle ? Faut-il une dictature \u00ab \u00e9clair\u00e9e \u00bb pour r\u00e9soudre la question climatique ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "6",
      "description": "Des vagues de chaleur plus fr\u00e9quentes et plus intenses, des modifications des milieux de vie, des migrations de population et d\u2019animaux font partie des effets attendus du r\u00e9chauffement climatique. <br><br>Ces changements vont avoir des impacts non n\u00e9gligeables sur la sant\u00e9 humaine. De <b>nouvelles maladies <\/b> vont voir le jour auxquelles nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s. Par exemple, des maladies tropicales vont se d\u00e9velopper dans des zones o\u00f9 le climat est aujourd\u2019hui temp\u00e9r\u00e9. Entre 2030 et 2050, on s\u2019attend \u00e0 ce que le changement climatique entra\u00eene pr\u00e8s de 250 000 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires par an, dus \u00e0 la malnutrition, au paludisme, \u00e0 la diarrh\u00e9e et au stress li\u00e9 \u00e0 la chaleur. On estime que le co\u00fbt des dommages directs pour la sant\u00e9 se situe entre 2 et 4 milliards de dollars US par an d\u2019ici 2030.<br><br> \nPar ailleurs, les zones n\u2019ayant pas de bonnes infrastructures de sant\u00e9, pour la plupart dans les pays en d\u00e9veloppement, seront les moins en mesure de se pr\u00e9parer et de faire face \u00e0 la situation sans assistance. La r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, en \u00e9largissant le choix des transports, de l\u2019alimentation et des \u00e9nergies, peut entra\u00eener une am\u00e9lioration de la sant\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "7",
      "description": "La croissance d\u00e9mographique aura m\u00e9caniquement pour effet de renforcer le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Le mode de vie occidental est extr\u00eamement \u00e9metteur en GES et semble servir de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique sur l\u2019ensemble du globe.<br><br>\n\nN\u00e9anmoins, la contribution des diff\u00e9rents pays au r\u00e9chauffement climatique <b> n\u2019est pas directement proportionnelle \u00e0 leur population. <\/b> La Chine est par exemple le pays le plus peupl\u00e9 du monde et aussi le premier \u00e9metteur de GES, mais son taux d'\u00e9mission de CO2 par habitant est loin derri\u00e8re celui des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, de la Russie et des pays europ\u00e9ens.\n \n<br><br>\nPar ailleurs, les d\u00e9r\u00e8glements climatiques vont affecter tr\u00e8s fortement <b> les conditions de l\u2019agriculture <\/b> (moins de terres nouvelles \u00e0 cultiver, aggravation de catastrophes naturelles, plus grande incertitude des r\u00e9coltes\u2026) et accroitre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire de la grande majorit\u00e9 des 10 milliards d\u2019\u00eatres humains qui peupleront la Terre \u00e0 2050.\n \n<br><br>\nLe r\u00e9chauffement climatique sera  \u00e9galement la cause d\u2019importants <b> d\u00e9placements de population. <\/b> D\u2019ici 2050, 150 \u00e0 200 millions de personnes devraient migrer en raison des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique, que ce soit pour cause d\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers que pour aggravation de s\u00e9cheresses, famine... (source : Christian Aid). "
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "6",
      "description": "La finance sert le d\u00e9veloppement\u2026et ce d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e8re des \u00e9missions de carbone. Mais la finance mondiale a un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, par l'interm\u00e9diaire de ce qu'on appelle la <b> finance carbone.<\/b> Son objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, en favorisant des investissements financiers dans des techniques moins polluantes. <br><br> La finance est donc <b> un des outils \u00e0 notre port\u00e9e <\/b> pour orienter les financements vers des initiatives plus vertueuses en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions et peut contribuer au renforcement de la r\u00e9sistance aux effets du changement climatique. La taxe carbone est \u00e0 cet \u00e9gard un des outils envisag\u00e9s pour orienter l\u2019\u00e9conomie et les comportements humains vers des solutions plus propres. "
    },
    {
      "poster_id_1": "3",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "7",
      "description": "L\u2019eau et le climat sont intimement li\u00e9s. Avec le r\u00e9chauffement climatique, les inondations et les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse seront plus fr\u00e9quents et plus prononc\u00e9s, avec des cons\u00e9quences sur le r\u00e9gime des fleuves et des ressources en eau. De plus, la mont\u00e9e du niveau des mers va peser sur les littoraux mais risque aussi de provoquer l\u2019intrusion d\u2019eau sal\u00e9e dans les nappes contenant de l\u2019eau douce. Environ 1% d'eau de mer suffit pour alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de l'eau souterraine. Plus de 2 milliards de personnes dans le monde d\u00e9pendent des nappes phr\u00e9atiques pour leur acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable. <br><br> Le r\u00e9chauffement climatique fait aussi fondre certains glaciers. Or, de nombreuses populations d\u00e9pendent de ces glaciers pour leur acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Ma\u00eetriser le changement climatique repr\u00e9sente donc un d\u00e9fi essentiel. D\u2019autant plus qu\u2019il va se combiner \u00e0 l\u2019accroissement de la population mondiale et \u00e0 la concentration de l\u2019humanit\u00e9 dans de grands centres urbains, qui sont de grands consommateurs d\u2019eau. En 2050, environ 75% de la population mondiale vivrait en ville. "
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "5",
      "weight": "6",
      "description": "Les m\u00e9taux ont besoin d\u2019\u00e9nergie et l\u2019\u00e9nergie a besoin des m\u00e9taux. Alors que 8 \u00e0 10% de l\u2019\u00e9nergie primaire mondiale sert \u00e0 extraire ou raffiner les m\u00e9taux, 5% de l\u2019acier mondial  est actuellement utilis\u00e9 pour extraire le p\u00e9trole et le gaz.\nPour extraire ces pr\u00e9cieux m\u00e9taux qui se retrouveront dans de nombreux objets que nous utilisons quotidiennement, il faut utiliser des <b>proc\u00e9d\u00e9s qui consomment \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9nergie.<\/b> La concentration de m\u00e9taux dans les sols diminuant, il devient toujours plus \u00e9nergivore de les extraire.  Un peu comme une histoire d\u2019amour\u2026 qui pourrait mal finir, certains \u00e9voquent un \u00ab peak all \u00bb, seuil \u00e0 partir duquel nous atteindrions simultan\u00e9ment les limites des ressources en p\u00e9trole, gaz et \u00e9galement  des principaux m\u00e9taux.\nSi les \u00e9nergies renouvelables (\u00e9oliennes et panneaux photovolta\u00efques) sont \u00e9galement d\u00e9pendantes des m\u00e9taux, elles le sont dans des proportions beaucoup plus faibles.<br><br>\nA moins de trouver des nouvelles technologies qui ne d\u00e9pendraient pas de ressources rares et \u00e9nergivores, seul un changement radical de nos modes de production et de consommation pourrait nous engager collectivement dans une spirale vertueuse. \n\u2003\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "6",
      "weight": "8",
      "description": "Le d\u00e9fi climatique place l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019\u00e9picentre des grandes questions \u00e9conomiques, politiques et diplomatiques mondiales. La diminution des r\u00e9serves de gaz et de p\u00e9trole face \u00e0 l'accroissement de la demande en \u00e9nergie provenant des \u00e9conomies \u00e9mergentes a renforc\u00e9 la dimension politique et strat\u00e9gique de l'approvisionnement en \u00e9nergie. <br><br> Par ailleurs, la volont\u00e9 des Etats de s\u00e9curiser leur approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique provoque de nombreux conflits (Ukraine-Russie, Chine-Vietnam, Arctique-Antarctique, Pays du Golfe\u2026). Sur d\u2019autres fronts, l\u2019approvisionnement en uranium pour la production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire g\u00e9n\u00e8re tensions, conflits arm\u00e9s et corruptions. <br><br>\nUne <b> r\u00e9gulation internationale est n\u00e9cessaire <\/b> si l\u2019on veut apaiser ces conflits g\u00e9opolitiques et faire face au r\u00e9chauffement climatique, mais n\u00e9cessiterait une volont\u00e9 politique r\u00e9affirm\u00e9e des Etats pour se faire entendre par les acteurs priv\u00e9s mondiaux qui gouvernent le commerce mondial de l\u2019\u00e9nergie. <br><br>\n\nA l\u2019inverse, la g\u00e9n\u00e9ralisation des \u00e9nergies renouvelables relocaliserait les sources de production sur les territoires, r\u00e9duisant ainsi l\u2019enjeu d\u2019appropriation par chacun de ressources limit\u00e9s et in\u00e9galement r\u00e9parties sur la plan\u00e8te, et par l\u00e0 d\u00e9samorcerait une bonne partie des conflits internationaux. Des instances internationales enfin disponibles pour parler d\u2019autres choses, d\u2019\u00e9ducation, de condition de la femme et de  bonheur par exemple\u2026\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "9",
      "description": "La question de l'\u00e9nergie et de la rar\u00e9faction des ressources fossiles est \u00e0 la base de la naissance de l'id\u00e9e de d\u00e9veloppement durable. En 1972, le rapport Meadows (les limites \u00e0 la croissance) publi\u00e9 par le Club de Rome insiste sur le d\u00e9fi que repr\u00e9sente l'\u00e9nergie pour le futur de l'humanit\u00e9.<br><br>\nPlus globalement, l\u2019\u00e9nergie est le moteur des mod\u00e8les de d\u00e9veloppement que nos soci\u00e9t\u00e9s choisissent. Au del\u00e0 de la simple quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie que nous consommons, le mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u00abfait syst\u00e8me\u00bb : Il inclut le type de ressources exploit\u00e9e (et leurs \u00e9ventuelles cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et les populations), les infrastructures (centres de production et r\u00e9seaux de distributions) ainsi que les \u00e9quipements qui permettent de r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins de service \u00e9nerg\u00e9tique (voiture individuelle ou transport collectif, \u00e9quipements \u00e9lectriques domestiques\u2026). Ces services \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9tant au c\u0153ur de toutes les activit\u00e9s humaines, des plus essentielles (se loger, se chauffer, se nourrir\u2026) aux plus futiles pour certains loisirs, la mani\u00e8re d\u2019y r\u00e9pondre est intrins\u00e8quement li\u00e9e au niveau de d\u00e9veloppement et \u00e0 l\u2019organisation m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9. \n<br><br> Diff\u00e9rents choix s\u2019offrent \u00e0 nous : syst\u00e8me centralis\u00e9 ou relocalis\u00e9 sur les territoires ? Opacit\u00e9 des expertises technique ou participation citoyenne ? Exploitation de ressources rares en quantit\u00e9 limit\u00e9e ou utilisation d\u2019\u00e9nergies renouvelables ? les r\u00e9ponses que nous apporterons seront \u00e0 la fois le reflet de l\u2019organisation m\u00eame de nos soci\u00e9t\u00e9s, mais conditionneront \u00e9galement nos soci\u00e9t\u00e9s et mani\u00e8re de vivre ensemble pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "6",
      "description": "L'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie et aux services \u00e9nerg\u00e9tiques qu'elle fournit tend \u00e0 devenir un droit fondamental. Mais des in\u00e9galit\u00e9s majeures subsistent. L'enjeu pour demain est-il de construire une \u00abd\u00e9mocratie \u00e9nerg\u00e9tique mondiale?\". Peut-on dire avec Timothy Mitchell, que les sources d\u2019\u00e9nergie sont \"porteuses de mod\u00e8les politiques ? (source : La Vie des Id\u00e9es, livre Carbon Democracy).<br><br> \nLes mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tiques hyper centralis\u00e9s  bas\u00e9s sur des ressources rares (p\u00e9trole, gaz, uranium) n\u2019aident pas les populations \u00e0 prendre conscience de leurs besoins en \u00e9nergie, des moyens d\u2019y r\u00e9pondre, du co\u00fbt r\u00e9el de leur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique, ni des \u00e9ventuelles alternatives qui s\u2019offrent \u00e0 elles. <br><br>\nCertains pensent que la volont\u00e9 des occidentaux d'\u00e9tendre le mod\u00e8le d\u00e9mocratique au reste du monde dissimule des vell\u00e9it\u00e9s de s\u2019approprier les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques strat\u00e9giques. Les pays riches en gisements semblent quant \u00e0 eux condamn\u00e9s \u00e0 souffrir d\u2019une \u00abmal\u00e9diction des ressources\u00bb et \u00e0 ne pas pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un minimum d\u00e9mocratique.\nA l\u2019oppos\u00e9, la transition vers un mod\u00e8le reposant sur les \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olien, biomasse\u2026) conduirait \u00e0 une forme de r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique en relocalisant les sources de productions. Elle permettrait m\u00eame l\u2019implication directe d\u2019organisations citoyennes, notamment par les organisations coop\u00e9ratives et les financements participatifs.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "6",
      "description": "La consommation de ressources fossiles est responsable de pollutions importantes qui impactent la sant\u00e9 des populations. Les plus gros consommateurs de charbon du monde, comme la Chine, paient aujourd\u2019hui le prix fort en termes de sant\u00e9 publique. A l\u2019\u00e9chelle mondiale, la pollution atmosph\u00e9rique provoqu\u00e9e par le transport routier tue autant que les accidents de la route (OMS 2002).\nL\u2019air int\u00e9rieur de nombreuses habitations dans le monde est encore plus mortel que la pollution atmosph\u00e9rique ext\u00e9rieure, compte tenu de modes de cuissons et de chauffage encore rudimentaires et non s\u00e9curis\u00e9s (bois de feu, vieille chaudi\u00e8re \u00e0 charbon\u2026).<br><br>\nLa question de la sant\u00e9 est au centre des r\u00e9flexions sur l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire : les <b> accidents nucl\u00e9aires <\/b> comme Tchernobyl et Fukushima ont d\u00e9vast\u00e9 des territoires entiers et irradi\u00e9 des populations et chaines alimentaires bien au del\u00e0 de la zone g\u00e9ographique directement touch\u00e9e. \nInversement, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie am\u00e9liore les conditions de vie, d\u2019\u00e9ducation et de sant\u00e9. On observe ainsi et dans une certaine mesure, une corr\u00e9lation forte entre consommation d\u2019\u00e9nergie et esp\u00e9rance de vie.\nDans les pays industrialis\u00e9s et face \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 et la <b> fracture \u00e9nerg\u00e9tique,<\/b> la r\u00e9novation thermique des logements devrait \u00eatre une politique publique prioritaire. Outre qu\u2019elle renforce le confort et r\u00e9duit la consommation d\u2019\u00e9nergie, elle r\u00e9duit l\u2019insalubrit\u00e9 et am\u00e9liore la qualit\u00e9 de l\u2019air int\u00e9rieur des habitations.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "6",
      "description": "L\u2019\u00e9volution de la population mondiale (9 \u00e0 10 milliards en 2050) et son enrichissement progressif devraient se traduire par une  <b> augmentation consid\u00e9rable de la consommation en \u00e9nergie <\/b> \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te. Ceci sera d\u2019autant plus vrai que le mode de vie des pays industrialis\u00e9s semble servir de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e0 l\u2019ensemble du globe, et il est extr\u00eamement \u00e9nergivore en ressources fossiles.<br><br>\nInversement, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie est un facteur majeur de d\u00e9veloppement et d\u2019\u00e9mancipation des populations. En effet, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation scolaire, r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s hommes\/femmes, am\u00e9liore tr\u00e8s fortement la sant\u00e9 et contribue ainsi \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9. En s\u00e9curisant la situation des familles, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l \u2018\u00e9nergie s\u2019accompagne plus ou moins rapidement d\u2019une baisse de la natalit\u00e9 et ainsi d\u2019une r\u00e9duction de la pression d\u00e9mographique.<br><br>\nUn enjeu majeur demeure de combler les \u00e9normes <b> in\u00e9galit\u00e9s existantes <\/b> quant \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie,  que ce soit \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du globe qu\u2019au sein m\u00eame des pays. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "8",
      "description": "Le levier financier a \u00e9t\u00e9 et demeure encore un <b> moyen extr\u00eamement puissant <\/b> de soutien du d\u00e9veloppement des \u00e9conomies carbon\u00e9es. Les subventions directes et indirectes au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies fossiles, mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019industrie nucl\u00e9aire a conduit \u00e0 cette illusion d\u2019une \u00e9nergie peu ch\u00e8re et presque infinie, retardant d\u2019autant la prise de conscience de son vrai prix. Le prix de sa limitation dans le temps, car les r\u00e9serves dans nos sous sols sont limit\u00e9es et \u00e9galement le prix des externalit\u00e9s n\u00e9gatives qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9es dans le prix affich\u00e9 mais que la collectivit\u00e9 paie bien d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre (pollutions, sant\u00e9 publique, guerres pour les r\u00e9serves\u2026).\nEn terme d\u2019investissement et d\u2019aide au d\u00e9veloppement nord\/sud, les politiques des banques ne commencent que tr\u00e8s r\u00e9cemment, et encore tr\u00e8s marginalement, \u00e0 s\u2019interroger sur l\u2019int\u00e9r\u00eat de continuer de soutenir des \u00e9nergies fossiles ou au contraire de favoriser le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.<br><br>\nNous commen\u00e7ons collectivement \u00e0 prendre conscience que le co\u00fbt de l\u2019inaction face aux bouleversements climatiques et \u00e0 nos mod\u00e8les \u00e9nerg\u00e9tiques sera au final  immens\u00e9ment plus lourd \u00e0 supporter que celui, \u00e0 court terme, d\u2019un investissement dans la <b> transition \u00e9nerg\u00e9tique. <\/b>\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "4",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "6",
      "description": "L\u2019eau a toujours \u00e9t\u00e9 une <b> source d\u2019\u00e9nergie <\/b> m\u00e9canique. Une des premi\u00e8res formes d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait le courant des rivi\u00e8res qui permettait de faire tourner la meule du meunier, des pistons et turbines.  Ce type de production d\u2019\u00e9nergie pr\u00e9sente l\u2019avantage de ne pas \u00eatre consommateur d\u2019\u00e9nergie, mais l\u2019inconv\u00e9nient de d\u00e9gager un faible rendement.<br><br>\nDe nombreuses infrastructures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir de l\u2019eau, n\u00e9cessitent la construction de barrages qui posent d\u2019autres probl\u00e8mes humains, sociaux et contribue \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9s. \nPar ailleurs, l\u2019exploitation des \u00e9nergies fossiles provoque des pollutions et contaminations importantes de r\u00e9serves d\u2019eau utilis\u00e9es pour l\u2019agriculture ou l\u2019alimentation. C\u2019est encore plus dramatique en ce qui concerne l\u2019exploitation des ressources non conventionnelles (gaz de schiste et sables bitumineux). <br><br>\n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la puissance \u00e9nerg\u00e9tique propose une r\u00e9ponse possible aux r\u00e9gions en  manque chronique d\u2019eau douce avec la d\u00e9salinisation de l\u2019eau de mer. Mais l\u00e0 encore, c\u2019est un processus tr\u00e8s \u00e9nergivore, l\u2019enjeu repose l\u00e0 aussi dans le type d\u2019\u00e9nergie qui permet cet approvisionnement d\u2019eau douce. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "6",
      "weight": "7",
      "description": "Smartphones, tablettes, \u00e9crans d\u2019ordinateurs, moyens de transports et infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et de communication ou encore panneaux solaires\u2026 les <b> m\u00e9taux et terres rares sont partout <\/b>, indispensables \u00e0 nos modes de vie actuels. Avec 97% de la production mondiale, la Chine domine tr\u00e8s largement le march\u00e9 mondial des terres rares, alors m\u00eame que le pays ne dispose que de 23% des r\u00e9serves mondiales. Comment est-ce possible ? La probl\u00e9matique de la <b> rar\u00e9faction des ressources <\/b> va de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale prendre de plus en plus de place au sein des institutions en charge de la gouvernance mondiale. La d\u00e9cision d\u2019un pays comme la Chine de diminuer la quantit\u00e9 de m\u00e9taux et terres rares d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019exportation - ce, pour r\u00e9pondre \u00e0 sa demande int\u00e9rieure - impacte de nombreux pays, tous d\u00e9pendants de ces ressources. Cette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 un premier litige qui a n\u00e9cessit\u00e9 l\u2019arbitrage de l\u2019OMC (Organisation Mondiale du Commerce). <br><br> L\u2019avenir technologique de nos soci\u00e9t\u00e9s et leur interd\u00e9pendance conduira \u00e0 renforcer la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une <b> gouvernance globale <\/b> pour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux. D\u2019autant qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir, la conqu\u00eate de ressources dans d\u2019autres cieux \u2013 Mars, la Lune, ou d\u2019autres plan\u00e8tes \u2013 pourraient ouvrir des questions nouvelles : \u00e0 qui appartiennent les ressources ? Pour qui ? O\u00f9 mettre le curseur entre bien public et bien priv\u00e9 ? Peut-il exister un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9 et socialement juste? "
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "10",
      "description": "Les m\u00e9taux ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans ce que nous appelons aujourd\u2019hui \u00abd\u00e9veloppement\u00bb. Mais les m\u00e9taux sont-ils eux-m\u00eames durables ? Nos capacit\u00e9s d\u2019extraction sont restreintes et les stocks de m\u00e9taux s\u2019\u00e9puisent. Certains m\u00e9taux que nous utilisons notamment dans le secteur des \u00e9nergies renouvelables (antimoine, plomb, indium) auront disparu dans 15 \u00e0 20 ans. Il en va de m\u00eame pour des m\u00e9taux industriels comme le zinc, l\u2019or ou l\u2019argent. On peut aller plus loin en disant que la relation entre les m\u00e9taux et l\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas durable - on parle d\u2019un <b> peak all <\/b> (\u00ab pic tout \u00bb) : les minerais sont de moins en moins concentr\u00e9s en m\u00e9taux, il faudra de plus en plus d'\u00e9nergie pour les extraire, or les extractions de la source principale d'\u00e9nergie vont tr\u00e8s vite devenir incertaines...<br><br>\nD\u2019autre part, les impacts environnementaux li\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation des m\u00e9taux ne sont plus acceptables et menacent des \u00e9cosyst\u00e8mes entiers d\u2019une d\u00e9gradation irr\u00e9versible. Des solutions existent pour am\u00e9liorer la durabilit\u00e9 de l\u2019industrie des m\u00e9taux : l\u2019\u00e9coconception, l\u2019\u00e9conomie circulaire, et une innovation \u00ab basse technologie \u00bb orient\u00e9e vers la simplicit\u00e9 et l\u2019utilisation de ressources moins rares. C\u2019est maintenant la question de la <b> transition et de l\u2019adaptation <\/b> des fili\u00e8res qui se pose. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "7",
      "description": "Au m\u00eame titre que l\u2019eau dans certaines villes du monde, la gestion des m\u00e9taux doit-elle \u00eatre d\u00e9mocratique ? <br><br> La question se pose dans certaines situations, lorsque l\u2019exploitation des m\u00e9taux sur un territoire par des multinationales \u00e9trang\u00e8res ne suscite que peu de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et sociales pour les populations locales. La Bolivie est un exemple de pays qui part du principe que certaines ressources naturelles pr\u00e9sentes sur son territoire sont des <b> biens communs. <\/b> Selon certains observateurs, c\u2019est \u00e0 cette d\u00e9marche qu\u2019Evo Morales doit sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la Bolivie. Les m\u00e9taux seront-ils un jour g\u00e9r\u00e9s comme un bien commun ?"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "5",
      "description": "Les m\u00e9taux sont responsables de pollutions qui ont de lourdes <b> cons\u00e9quences sanitaires. <\/b> De nombreuses recherches scientifiques montrent que l\u2019exposition permanente - m\u00eame \u00e0 petites doses - \u00e0 des m\u00e9taux lourds tels que le cadmium, le mercure ou le plomb contribue \u00e0 l'\u00e9mergence de certaines maladies neurologiques, cardio-vasculaires et auto-immunes. Face au droit de chaque personne \u00e0 un environnement sain, les strat\u00e9gies de sant\u00e9 pr\u00e9ventives visant \u00e0 r\u00e9duire l'exposition humaine aux m\u00e9taux lourds devraient figurer parmi les priorit\u00e9s politiques de tous les pays."
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "1",
      "description": "Il y a quelques ann\u00e9es, la Chine a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de m\u00e9taux qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 exporter. En effet, la demande des citoyens chinois en mati\u00e8re de terres rares augmente tr\u00e8s rapidement : smartphones, \u00e9crans, etc... Comment faire face \u00e0 une <b> explosion de la demande doubl\u00e9e <\/b> d\u2019une <b> explosion de la population <\/b> avec des ressources en m\u00e9taux limit\u00e9es ? Une autre probl\u00e9matique urgente qui nous encourage \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire, l\u2019\u00e9coconception et \u00e0 la production et la consommation d\u2019objets durables et peu consommateurs de ressources rares. Devrons-nous subir la d\u00e9croissance \u00e0 d\u00e9faut de nous engager dans une voie plus \u00e9conome en ressources?"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "9",
      "description": "Alors que le cours de certains m\u00e9taux est de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la baisse, les terres rares seraient-elles le <b> nouveau p\u00e9trole du XXI\u00e8me si\u00e8cle <\/b> ? On retrouve ces terres rares dans les t\u00e9l\u00e9phones portables, les disques d\u2019ordinateur, les syst\u00e8mes de navigation et certaines \u00abtechnologies vertes\u00bb (moteurs \u00e9lectriques, \u00e9oliennes). Pour cette raison, ces m\u00e9taux sont tr\u00e8s <b> \u00abstrat\u00e9giques\u00bb. <\/b><br><br>\nDe plus en plus, des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res proposent aux particuliers d\u2019investir dans les \u00ab terres rares \u00bb. Investir dans les terres rares comme on parie sur des actions?  On comprend l\u2019int\u00e9r\u00eat du secteur de la finance pour les terres rares quand on voit que par exemple, de 2004 \u00e0 2013, le cours du dysprosium a explos\u00e9 de 2 694 %. On assiste ainsi \u00e0 une augmentation des investissements sp\u00e9culatifs et \u00e0 une concentration des acteurs financiers sur ce march\u00e9 des m\u00e9taux.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "2",
      "description": "Les technologies mini\u00e8res modernes utilisent d\u2019<b> \u00e9normes quantit\u00e9s d\u2019eau <\/b>. Mais le principal trait d\u2019union entre les m\u00e9taux et l\u2019eau est malheureusement celui de la pollution. L\u2019exploitation des m\u00e9taux n\u00e9cessite un grand nombre de produits chimiques potentiellement toxiques. La pollution des oc\u00e9ans par les m\u00e9taux lourds (plomb, mercure, arsenic, cuivre, zinc, cadmium) vient par exemple essentiellement des fonderies, des incin\u00e9rateurs d\u2019ordures et des mines abandonn\u00e9es. On pense malgr\u00e9 tout \u00e0 la manne pr\u00e9sente dans les oc\u00e9ans pour pallier \u00e0 la rar\u00e9faction des m\u00e9taux. Ainsi, extraira-t-on peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019avenir le lithium n\u00e9cessaire \u00e0 nos batteries d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 partir de l\u2019eau de mer ?  <br><br>\nDans certains pays, l\u2019industrie mini\u00e8re compromet \u00e9galement <b> l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau <\/b> de la population locale. C\u2019est le cas du Mali o\u00f9 certaines mines d\u2019or monopolisent une quantit\u00e9 d\u2019eau qui suffirait pour r\u00e9pondre aux besoins de millions d\u2019habitants du pays. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "4",
      "description": "Lithium, Radium, Cobalt, Cuivre, Fer\u2026 Une grande famille de m\u00e9taux cach\u00e9s dans tous les objets de notre quotidien et de notre intimit\u00e9. Ils sont tellement proches de nous que nous n\u2019avons plus conscience de leur pr\u00e9sence. Nous ne savons pas non plus comment ils sont produits et nous oublions qu\u2019ils ne sont pas \u00e9ternels. <br><br> L\u2019extraction de ces ressources pr\u00e9sentes sur Terre en quantit\u00e9s tr\u00e8s limit\u00e9es ainsi que leur transformation pour nos habitations, infrastructures, transports, ordinateurs, t\u00e9l\u00e9phones, peintures\u2026 est <b> extr\u00eamement consommatrice d\u2019\u00e9nergie <\/b>. Aujourd\u2019hui cette \u00e9nergie est essentiellement issue de ressources fossiles, principales responsables des \u00e9missions de GES et donc des bouleversements climatiques.<br><br>\nSi l\u2019extraction de ces m\u00e9taux et terres rares contribue au r\u00e9chauffement du climat, les effets de ce r\u00e9chauffement concourent aussi \u00e0 des d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses qui int\u00e9ressent certains pays au plus haut point. C\u2019est le cas du Groenland, o\u00f9 la fonte de la calotte glaci\u00e8re laisse entrevoir des tr\u00e9sors rendus plus accessibles\u2026 Apr\u00e8s la Chine, ce territoire serait la 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale en terres rares et la cinqui\u00e8me r\u00e9serve en uranium ! Selon les premi\u00e8res prospections, le Groenland pourrait r\u00e9pondre \u00e0 25% de la demande mondiale en terres rares. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "5",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "8",
      "description": "Les m\u00e9taux ont besoin d\u2019\u00e9nergie et l\u2019\u00e9nergie a besoin des m\u00e9taux. Alors que 8 \u00e0 10% de l\u2019\u00e9nergie primaire mondiale sert \u00e0 extraire ou raffiner les m\u00e9taux, 5% de l\u2019acier mondial  est actuellement utilis\u00e9 pour extraire le p\u00e9trole et le gaz.\nPour extraire ces pr\u00e9cieux m\u00e9taux qui se retrouveront dans de nombreux objets que nous utilisons quotidiennement, il faut utiliser des <b>proc\u00e9d\u00e9s qui consomment \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9nergie.<\/b> La concentration de m\u00e9taux dans les sols diminuant, il devient toujours plus \u00e9nergivore de les extraire. Un cercle vicieux qui pourrait aboutir \u00e0 un \u00ab peak all \u00bb, seuil \u00e0 partir duquel nous atteindrions simultan\u00e9ment les limites des ressources en p\u00e9trole, gaz et des principaux m\u00e9taux.\nSi les \u00e9nergies renouvelables (\u00e9oliennes et panneaux photovolta\u00efques) sont \u00e9galement d\u00e9pendantes des m\u00e9taux, elles le sont dans des proportions beaucoup plus faibles.<br><br>\nA moins de trouver de nouvelles technologies qui ne d\u00e9pendraient pas de ressources rares et \u00e9nergivores, seul un changement radical de nos modes de production et de consommation pourrait nous engager collectivement dans une spirale vertueuse. \n\u2003\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "7",
      "weight": "10",
      "description": "Les questions environnementales et soci\u00e9tales - changement climatique, \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou gestion de l\u2019eau par exemple - induisent un <b> renouvellement des modes de coordination collective<\/b>. <br><br>Il s\u2019agit de g\u00e9rer des <b> \u201cbiens communs\u201d <\/b> avec une approche \u00e0 long terme, en d\u00e9passant les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des Etats et des acteurs priv\u00e9s. Des normes et des accords internationaux sont \u00e9labor\u00e9s dans des cadres vari\u00e9s - trait\u00e9s internationaux, accords multilat\u00e9raux, conf\u00e9rences des parties\u2026 - lors de n\u00e9gociations environnementales internationales et de multiples forums. L\u2019association des parties prenantes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te, comme la COP21 pour le climat, conduit \u00e0 impliquer les acteurs non gouvernementaux (ONG) et les acteurs priv\u00e9s, sans lesquels rien ne pourra \u00eatre effectivement et durablement mis en \u0153uvre. "
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "9",
      "description": "Existe t-il un peuple mondial ? Sommes-nous des \u201ccitoyens du monde\u201d ? A l\u2019heure o\u00f9 <b>internet<\/b> r\u00e9volutionne notre rapport au pouvoir, aux institutions et \u00e0 la citoyennet\u00e9, doit-on envisager une \u201cd\u00e9mocratie mondiale\u201d ? <br><br>\nAlors que plus de la moiti\u00e9 de la population mondiale vit sous le joug de r\u00e9gimes autoritaires, le mod\u00e8le d\u00e9mocratique est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme la meilleure organisation publique de la cit\u00e9 et la plus respectueuse des droits individuels. N\u00e9anmoins, il est de plus en plus contest\u00e9, notamment au regard du manque d\u2019exemplarit\u00e9 des grandes d\u00e9mocraties. \nPar ailleurs, est-il judicieux d\u2019esp\u00e9rer la conclusion d\u2019accords internationaux qui viseraient l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des peuples, avec des r\u00e9gimes non d\u00e9mocratiques qui pour certains semblent peu se soucier de leur propre peuple.<br><br>\nSi certains contestent l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019une <b> d\u00e9mocratie mondiale <\/b>, de nombreuses forces (\u00c9tats, scientifiques, repr\u00e9sentants des soci\u00e9t\u00e9s civiles\u2026) font entendre au sein des structures institutionnelles internationales leur voix et en appellent \u00e0 privil\u00e9gier l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral sur les int\u00e9r\u00eats nationaux.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "6",
      "description": "\u201cAu 21\u00e8me si\u00e8cle, la sant\u00e9 est une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e qui suppose un acc\u00e8s \u00e9quitable aux soins essentiels et la d\u00e9fense collective contre des menaces transnationales.\u201d (OMS, 2014)<br><br>\nLa r\u00e9cente \u00e9pid\u00e9mie du virus \u00c9bola qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e en Afrique occidentale souligne de mani\u00e8re criante le besoin de coop\u00e9ration internationale dans le domaine de la sant\u00e9. La crise d\u2019\u00c9bola \u2014 \u00e0 laquelle s\u2019ajoutent le Syndrome Respiratoire au Moyen-Orient (SRMO) et la r\u00e9surgence de la polio au Moyen-Orient et en Afrique ou de la peste \u00e0 Madagascar \u2014 ne sont que les derniers exemples en date de la difficult\u00e9 des gouvernements \u00e0 contr\u00f4ler la propagation des maladies infectieuses lorsqu\u2019ils agissent de mani\u00e8re isol\u00e9e : les r\u00e8gles mondiales n\u00e9goci\u00e9es entre les autorit\u00e9s gouvernementales sont cruciales pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des citoyens. (Source : Finances & D\u00e9veloppement, D\u00e9cembre 2014)<br><br>\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable et \u00e0 une nourriture suffisamment riche constitue la premi\u00e8re brique de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9. Comme le <b> droit \u00e0 se nourrir,<\/b> la sant\u00e9 est un droit de l\u2019Homme. Toutefois, les industries pharmaceutiques priv\u00e9es font de la sant\u00e9 une v\u00e9ritable \u00e9conomie de march\u00e9. La fronti\u00e8re entre int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et publics est floue, rend le syst\u00e8me de r\u00e9gulation tr\u00e8s complexe et interroge quant \u00e0 la faisabilit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9quitable, juste et efficace. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "6",
      "description": "Entre <b> 9 et 10 Milliards d\u2019\u00eatres humains en 2050.<\/b> Autant de bouches \u00e0 nourrir, de familles \u00e0 loger, d\u2019enfants \u00e0 soigner, d\u2019\u00e9nergie \u00e0 fournir\u2026 Certains pensent qu\u2019il faudrait ma\u00eetriser la croissance d\u00e9mographique au niveau international. Mais, outre les questions \u00e9thiques majeures que cela poserait, est-ce seulement possible? L'histoire montre que les politiques d\u00e9mographiques ont \u00e9t\u00e9 peu efficaces. <br><br>\nL\u2019exp\u00e9rience montre que la <b> transition d\u00e9mographique,<\/b> qui conduit \u00e0 une stabilisation de la population apr\u00e8s diminution des taux de mortalit\u00e9 et de natalit\u00e9 est directement li\u00e9e au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social des populations et plus particuli\u00e8rement au niveau d\u2019\u00e9ducation des femmes.<br><br>\nR\u00e9fugi\u00e9s climatiques, flux d\u2019\u00e9pid\u00e9mies, fuite des cerveaux, \u00e9vasion fiscale : non seulement la population mondiale augmente mais elle se d\u00e9place sur le globe. Faut-il ma\u00eetriser les flux migratoires ? Comment adopter une gouvernance mondiale juste qui prenne en compte les int\u00e9r\u00eats particuliers des Etats, sans enrayer les libert\u00e9s individuelles ?<br><br>\nLa gouvernance mondiale de la population pose plus de questions qu'elle n'offre de r\u00e9ponses et nous conduira \u00e0 choisir le monde dans lequel nous voulons vivre, dans toutes nos diversit\u00e9s.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "8",
      "description": "L\u2019<b> interd\u00e9pendance des \u00c9tats, <\/b> notamment sur le plan \u00e9conomique et commercial, est un facteur majeur de stabilit\u00e9 ou d\u2019instabilit\u00e9 mondiale : un ralentissement \u00e9conomique dans un pays peut avoir des effets sur l\u2019\u00e9conomie des pays voisins. <br><br>La crise financi\u00e8re de 2007 qui a d\u00e9but\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour se propager par effet boule de neige \u00e0 l\u2019ensemble du globe a mis en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une r\u00e9gulation financi\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. <br><br>\nM\u00eame s\u2019il existe des institutions, organisations et sommets tel le FMI (Fond Mon\u00e9taire International), le CSF (Comit\u00e9 de Stabilit\u00e9 Financi\u00e8re), le sommet du G20 et le Comit\u00e9 de B\u00e2le, les march\u00e9s restent globalement hors de contr\u00f4le de l\u2019\u00c9tat. Ces institutions cr\u00e9\u00e9es dans l\u2019apr\u00e8s-seconde guerre mondiale visaient justement \u00e0 accro\u00eetre la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie mondiale, et donc \u00e0 h\u00e2ter la prise de conscience que celle-ci est un bien public mondial. \nLes normes internationales - quand elles existent - sont-elles suffisantes face \u00e0 la puissance et \u00e0 l\u2019automatisation des march\u00e9s financiers ? Peut-on encore croire en une finance r\u00e9gul\u00e9e par les \u00c9tats en toute transparence alors m\u00eame que certains \u00c9tats semblent aux ordres de cette finance ? "
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "7",
      "description": "Alors que les deux tiers de la population mondiale pourraient se retrouver en situation de <b>\u201cstress hydrique\u201d<\/b> d\u2019ici \u00e0 2025, une gestion internationale de l\u2019eau potable devient indispensable dans certaines r\u00e9gions du globe, pour garantir sa protection et son acc\u00e8s. L\u2019eau, indispensable \u00e0 la vie, est un <b> droit de l\u2019Homme, un bien public mondial.<\/b> Pourtant, aujourd\u2019hui, 11% de la population mondiale n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Ce fl\u00e9au ne touche plus uniquement les pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s. R\u00e9cemment, les habitants de D\u00e9troit aux Etats-Unis ont du faire appel \u00e0 l\u2019ONU suite \u00e0 de trop nombreuses coupures d\u2019eau.\nL\u2019Agriculture utilise 70% de l\u2019eau potable pour l\u2019arrosage. Une allocation efficace et intelligente de l\u2019eau est donc primordiale, alors que de nouvelles formes d\u2019irrigation existent. <br><br>Les tensions entre partisans d\u2019une gestion publique globale et acteurs priv\u00e9s cherchant \u00e0 rentabiliser leurs investissements rendent la t\u00e2che d\u2019autant plus difficile. Des institutions internationales existent, comme le Conseil Mondial de l\u2019Eau, afin d\u2019encourager les d\u00e9bats et de donner une vision globale sur les questions relatives \u00e0 l\u2019eau. <br><br>\n<b> \u00ab L\u2019 or bleu \u00bb <\/b> est une ressource qui se rar\u00e9fie, cr\u00e9ant des tensions dans des zones comme le plateau de Golan au Moyen Orient, le Mekong en Asie, ou encore le Nil en Afrique. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "9",
      "description": "\u201cLe changement climatique est l\u2019un des plus grands d\u00e9fis de notre temps\u201d, Kofi Annan, 7\u00e8me secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies. <br><br> Nous partageons tous la m\u00eame plan\u00e8te, le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res ! Pourtant, si certains \u00c9tats sont plus pollueurs que d\u2019autres (10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre), ce sont d\u2019autres r\u00e9gions, parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te, qui devraient \u00eatre le plus impact\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique.<br><br>\nL\u2019enjeu d\u2019adopter une coordination globale est de taille. <b> La question climatique ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale <\/b>. Elle oblige \u00e0 d\u00e9passer les int\u00e9r\u00eats politiques et \u00e9conomiques de chacun pour viser l\u2019int\u00e9r\u00eat commun mondial de maintenir des conditions de vie humainement supportables sur Terre. Toutes les r\u00e9gions du monde \u00e9tant concern\u00e9es, c\u2019est un formidable d\u00e9fi interculturel. <br><br>\nEn 1988, le GIEC (Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat)a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 afin d\u2019apporter un \u00e9clairage scientifique, international et non partisan sur la question. En 1992, lors du Sommet de la Terre \u00e0 Rio, 192 pays signent la Convention Cadre des Nations Unies sur le Changement Climatique (CCNUCC) et s\u2019engagent ainsi \u00e0 stabiliser leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. On d\u00e9cide de tenir une conf\u00e9rence chaque ann\u00e9e, que l\u2019on appellera \u00ab Conf\u00e9rence des Parties \u00bb (COP) pour accompagner la mise en \u0153uvre pratique de la Convention. Ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices d'une Gouvernance mondiale sur le Climat, que la criticit\u00e9 des enjeux climatiques obligera \u00e0 intensifier. "
    },
    {
      "poster_id_1": "6",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "8",
      "description": "Le d\u00e9fi climatique place l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019\u00e9picentre des grandes questions \u00e9conomiques, politiques et diplomatiques mondiales. La diminution des r\u00e9serves de gaz et de p\u00e9trole combin\u00e9e \u00e0 l'accroissement de la demande provenant des \u00e9conomies \u00e9mergentes a renforc\u00e9 la dimension politique et strat\u00e9gique de l'approvisionnement en \u00e9nergie. <br><br> La volont\u00e9 des \u00c9tats de s\u00e9curiser leurs approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques provoque de nombreux conflits (Ukraine-Russie, Chine-Vietnam, Arctique-Antarctique, Pays du Golfe\u2026). Sur d\u2019autres fronts, l\u2019approvisionnement en uranium pour la production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire g\u00e9n\u00e8re tensions, conflits arm\u00e9s et corruptions. <br><br>\nUne <b> r\u00e9gulation internationale est n\u00e9cessaire <\/b> si l\u2019on veut apaiser ces conflits g\u00e9opolitiques et faire face au r\u00e9chauffement climatique, mais n\u00e9cessiterait une volont\u00e9 politique r\u00e9affirm\u00e9e des \u00c9tats pour se faire entendre par les acteurs priv\u00e9s qui gouvernent le commerce mondial de l\u2019\u00e9nergie. <br><br>\n\nLa g\u00e9n\u00e9ralisation des \u00e9nergies renouvelables relocaliserait les sources de production sur les territoires, r\u00e9duisant ainsi l\u2019enjeu d\u2019appropriation par chacun de ressources limit\u00e9es et in\u00e9galement r\u00e9parties sur la plan\u00e8te, et par l\u00e0 d\u00e9samorcerait une bonne partie des conflits internationaux. Des instances internationales enfin disponibles pour parler d\u2019autre chose, d\u2019\u00e9ducation, de condition de la femme et de  bonheur par exemple\u2026\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "8",
      "weight": "10",
      "description": "Le d\u00e9veloppement durable adresse les dimensions <b> sociales, environnementales et \u00e9conomiques <\/b> de toutes les questions relatives au d\u00e9veloppement de nos soci\u00e9t\u00e9s. <br><br>\nAlors que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique a progressivement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 une part de plus en plus importante de la population mondiale, il continue d\u2019\u00eatre questionn\u00e9 quant \u00e0 sa dimension d\u00e9mocratique. \nQui prend les d\u00e9cisions ? Nos \u00e9lus portent-ils l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral  et ont-ils le soucis de pr\u00e9server les biens communs ? Quel est le poids de la corruption, quelle est l'influence des lobbys ? Est-ce que nos fonctionnements d\u00e9mocratiques assurent mieux que d\u2019autres mod\u00e8les politiques une redistribution des richesses \u00e9quitable?\n<br><br>\nUn d\u00e9veloppement \u00ab durable \u00bb est indissociable d\u2019un fonctionnement d\u00e9mocratique. Il sous-tend une prise en compte de toutes les parties prenantes et inclut dans son processus de r\u00e9flexion une concertation et une participation citoyenne. \n\nUn champ de r\u00e9invention particuli\u00e8rement large et riche pour construire d\u2019autres mani\u00e8res de vivre ensemble. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "10",
      "description": "\u00ab Les \u00eatres humains sont au centre des pr\u00e9occupations relatives au d\u00e9veloppement durable. Ils ont droit \u00e0 une vie saine et productive en harmonie avec la nature \u00bb (Principe I de la D\u00e9claration de Rio sur l\u2019Environnement et le D\u00e9veloppement, 1992).\n<br><br>\n<b> La sant\u00e9 est au c\u0153ur des principes du d\u00e9veloppement durable,<\/b> au carrefour entre des enjeux environnementaux, sociaux, soci\u00e9taux et de gouvernance. \n\nSi le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui a progressivement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 presque tous les pays depuis le milieu du XX\u00e8me si\u00e8cle, s\u2019accompagne d\u2019une am\u00e9lioration globale de la sant\u00e9 (allongement sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019esp\u00e9rance de vie et recul de nombreuses maladies), il porte avec lui de nombreux m\u00e9canismes affectant la sant\u00e9 des populations partout sur la plan\u00e8te. Bouleversements climatiques, pollution des airs, des eaux et des sols, creusement des in\u00e9galit\u00e9s affectent l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de nos concitoyens et donc la capacit\u00e9 de chacun \u00e0 pouvoir penser son propre d\u00e9veloppement et se construire un avenir.\n<br><br>\nR\u00e9ciproquement, de mauvaises conditions de sant\u00e9 peuvent \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ralentissements \u00e9conomiques : ainsi le paludisme aurait provoqu\u00e9 dans les pays end\u00e9miques africains un ralentissement de la croissance \u00e9conomique allant jusqu\u2019\u00e0 1,3% par an. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "10",
      "description": "L\u2019accroissement de la population pose bien s\u00fbr la question d\u2019un d\u00e9veloppement soutenable pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. La population mondiale est ainsi un <b> facteur multiplicateur <\/b> de tous les autres param\u00e8tres impliqu\u00e9s dans les questions de d\u00e9veloppement. Pour un m\u00eame mod\u00e8le de consommation \u00e9nerg\u00e9tique ou de production alimentaire, l\u2019impact sur notre environnement sera m\u00e9caniquement tr\u00e8s diff\u00e9rent selon que nous soyons 4 milliards comme au milieu du XX\u00e8me si\u00e8cle ou 9 \u00e0 10 milliards comme pr\u00e9vu en 2050.\n<br><br>\nLes impacts sur l\u2019environnement de la croissance d\u00e9mographique coupl\u00e9e \u00e0 notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement sont d\u00e9j\u00e0 tangibles : d\u00e9gradation de l\u2019air, empoisonnement de l\u2019eau, diminution des ressources naturelles. Aujourd\u2019hui, 20 m\u00e9gapoles repr\u00e9sentent 9 % de la population mondiale, et demain, la moiti\u00e9 de la population mondiale vivra dans les villes ce qui n\u2019est pas sans poser de vrais probl\u00e8mes de gestion des ressources. Les in\u00e9galit\u00e9s sociales se creusent, les conflits sociaux s\u2019exacerbent. On se bat pour l\u2019eau, pour les terres, pour les ressources qui ne sont pas encore exploit\u00e9es. \n<br><br>\nPar ailleurs, le changement climatique provoque de nombreux <b> flux migratoires <\/b> qui souvent posent de graves probl\u00e8mes humains. D'apr\u00e8s le rapport annuel Global Estimates du Conseil norv\u00e9gien pour les r\u00e9fugi\u00e9s, en 2013, trois fois plus de personnes ont du quitter leur domicile \u00e0 la suite d'une catastrophe naturelle qu'\u00e0 cause d'un conflit. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "10",
      "description": "Finance et d\u00e9veloppement durable sont-elles <b>deux notions antinomiques ? <\/b><br><br>\nLe monde de la Finance est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme opaque, d\u00e9shumanis\u00e9, prenant en compte les seuls int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des sp\u00e9culateurs. \nPeut-on int\u00e9grer la pr\u00e9servation de l\u2019environnement et l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale aux raisonnements financiers ? Dans un contexte de crise et de consciences in\u00e9gales des risques climatiques, comment <b> concilier \u00e9conomie et \u00e9cologie ? <\/b>\nLes difficult\u00e9s \u00e0 mettre en place une finance carbone peuvent-elle \u00eatre surmont\u00e9es et faire \u00e9voluer les comportements des acteurs \u00e9conomiques et financiers ?\n<br><br>\nAujourd\u2019hui, de plus en plus d\u2019investisseurs sont sensibles \u00e0 des crit\u00e8res non financiers et cherchent \u00e0 r\u00e9aliser des placements profitables et respectables. L\u2019<b>Investissement Socialement Responsable (ISR) <\/b> prend en compte des crit\u00e8res extra-financiers pour guider les investisseurs dans leurs choix. Les imp\u00e9ratifs d'un investissement responsable ont en effet mobilis\u00e9 de nouvelles parties prenantes, qui se sont regroup\u00e9es en coalitions, initiatives, d\u00e9clarations, r\u00e9seaux et autres organisations. (Principles for Responsible Investment, Global Compact, UNEP-FI, The Equator Principles\u2026).\nD\u2019autres formes de financement ont vu le jour, comme la <b> microfinance <\/b> lanc\u00e9e par Mohamed Yunus qui a cr\u00e9\u00e9 la Grameen Bank au Bangladesh.\n<br><br>\nAutre question qui fait d\u00e9bat, celle de la <b> mon\u00e9tarisation des biens communs<b> : doit-on donner un prix aux services rendus par la nature afin de les prot\u00e9ger? <br><br>\n\nSi les termes Finance et D\u00e9veloppement Durable peuvent para\u00eetre antinomiques au premier abord, de nouvelles voies de d\u00e9veloppement ne pourront s\u2019ouvrir qu\u2019avec la r\u00e9invention de nos mod\u00e8les financiers.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "10",
      "description": "L\u2019eau est une ressource \u00e0 pr\u00e9server, un <b> bien commun de l\u2019humanit\u00e9 vital.<\/b>\n<br><br>\nSous la pression d\u00e9mographique et l\u2019intensification de l\u2019agriculture, les r\u00e9serves d\u2019eau douce sont <b> surexploit\u00e9es <\/b>et la qualit\u00e9 de l\u2019eau est alt\u00e9r\u00e9e. \nAujourd\u2019hui 1\/3 de la population mondiale n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau et le fl\u00e9au de <b> \u00abstress hydrique\u00bb<\/b>  ne concerne plus seulement les pays en d\u00e9veloppement. La ville de D\u00e9troit s\u2019est ainsi vue priv\u00e9e de l\u2019eau courante et a du faire appel \u00e0 l\u2019ONU pour revendiquer son \u00ab droit \u00bb \u00e0 l\u2019eau. De plus en plus de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la gestion de l\u2019eau apparaissent entre les secteurs de l\u2019agriculture, de l\u2019alimentaire, des industries et les populations. \n<br><br>\nDans une perspective de d\u00e9veloppement durable, les objectifs relatifs \u00e0 l'eau sont de plusieurs ordres : <br>\n- \tenvironnemental (limiter les pollutions des rivi\u00e8res, oc\u00e9ans, mers et nappes phr\u00e9atiques)<br>\n-\t\u00e9ducatif (\u00e9viter les gaspillages de l\u2019eau, instaurer une consommation raisonn\u00e9e de l'eau)<br>\n-\tsocial (rendre l'acc\u00e8s d\u00e9mocratique  et la disponibilit\u00e9 de l\u2019eau pour tous, en assurant la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire).<br><br> \n\nLeur atteinte n\u00e9cessite \u00e9galement de mettre en place les organisations et modalit\u00e9s de gouvernance qui permettent une <b> gestion \u00e9conomique et partag\u00e9e <\/b> de cette ressource vitale mais rare et in\u00e9galement r\u00e9partie.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "10",
      "description": "C'est en 1967 que les premi\u00e8res pr\u00e9visions d\u2019un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire ont lieu. Deux scientifiques pr\u00e9voient le doublement de la concentration de CO2 d\u2019ici le d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle et une \u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de 2,5 degr\u00e9s. A peu pr\u00e8s 20 ans plus tard, en 1988, le GIEC est cr\u00e9\u00e9. Au centre des pr\u00e9occupations environnementales, le climat joue un r\u00f4le moteur dans la diffusion de l'id\u00e9e de d\u00e9veloppement durable. <br><br>\nMais cette notion de <b>\u00ab  d\u00e9veloppement \u00bb<\/b> durable est-elle compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ? <br><br> La demande croissante en \u00e9nergie est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la hausse du PIB, et donc au d\u00e9veloppement. Le d\u00e9veloppement engendre une consommation croissante d\u2019\u00e9nergie responsable des bouleversements climatiques. Face \u00e0 cet enjeu crucial, la notion de <b> d\u00e9croissance<\/b> - et donc la baisse de la demande en \u00e9nergies non renouvelables - ne serait-elle pas plus adapt\u00e9e?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "7",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "10",
      "description": "La question de l'\u00e9nergie et de la rar\u00e9faction des ressources fossiles est \u00e0 la base de la naissance de l'id\u00e9e de d\u00e9veloppement durable. En 1972, le rapport Meadows (les limites \u00e0 la croissance) publi\u00e9 par le Club de Rome insiste sur le d\u00e9fi que repr\u00e9sente l'\u00e9nergie pour le futur de l'humanit\u00e9.<br><br>\nPlus globalement, l\u2019\u00e9nergie est le moteur des mod\u00e8les de d\u00e9veloppement que nos soci\u00e9t\u00e9s choisissent. Au-del\u00e0 de la simple quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie que nous consommons, le mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u00abfait syst\u00e8me\u00bb : il inclut le type de ressources exploit\u00e9es (et leurs \u00e9ventuelles cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et les populations), les infrastructures (centres de production et r\u00e9seaux de distributions) ainsi que les \u00e9quipements qui permettent de r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins de services \u00e9nerg\u00e9tiques (voiture individuelle ou transport collectif, \u00e9quipements \u00e9lectriques domestiques\u2026). Ces services \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9tant au c\u0153ur de toutes les activit\u00e9s humaines, des plus essentielles (se loger, se chauffer, se nourrir\u2026) aux plus futiles pour certains loisirs, la mani\u00e8re d\u2019y r\u00e9pondre est intrins\u00e8quement li\u00e9e au niveau de d\u00e9veloppement et \u00e0 l\u2019organisation m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9. \n<br><br> Diff\u00e9rents choix s\u2019offrent \u00e0 nous : syst\u00e8me centralis\u00e9 ou relocalis\u00e9 sur les territoires ? Opacit\u00e9 des expertises techniques ou participation citoyenne ? Exploitation de ressources rares en quantit\u00e9 limit\u00e9e ou utilisation d\u2019\u00e9nergies renouvelables ? Reflet de l\u2019organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s, les r\u00e9ponses que nous apporterons conditionneront \u00e9galement nos mani\u00e8res de vivre ensemble pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "9",
      "weight": "3",
      "description": "La Couverture (sanitaire) Universelle consiste \u00e0 veiller \u00e0 ce que l\u2019ensemble de la population ait acc\u00e8s aux services de sant\u00e9 dans de bonnes conditions d\u2019\u00e9quit\u00e9, de qualit\u00e9 et d\u2019accessibilit\u00e9 \u00e9conomique.  La Couverture Universelle prend ses racines dans la Constitution de l\u2019OMS, adopt\u00e9e en 1948, qui fait de la sant\u00e9 l\u2019un des <b> droits fondamentaux <\/b> de tout \u00eatre humain, et dans la Strat\u00e9gie mondiale de la sant\u00e9 pour tous, lanc\u00e9e en 1979. <br><br>\n\nCette couverture universelle est-elle possible ? \nInt\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des industries pharmaceutiques, brevets, recherche dans des domaines comme le transhumanisme et l\u2019immortalit\u00e9, progr\u00e8s technologiques et donn\u00e9es m\u00e9dicales d\u00e9tenues par les g\u00e9ants du net\u2026 le <b> march\u00e9 de la vie <\/b> qui vise \u00e0 repousser toujours plus loin la perspective de la mort est un business juteux. Face \u00e0 cela, l\u2019ONU, l\u2019OMS et l\u2019aide internationale se battent pour garantir un acc\u00e8s aux soins pour les plus d\u00e9munis. Pour des centaines de millions de gens, en particulier pour les plus vuln\u00e9rables, la couverture universelle c\u2019est l\u2019espoir d\u2019\u00eatre en meilleure sant\u00e9 sans s\u2019appauvrir.\nUn syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9mocratique et juste est-il accessible ou encore une utopie ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "5",
      "description": "Berceau de la d\u00e9mocratie, Ath\u00e8nes comptait 250 000 habitants.\nSi \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la r\u00e9volution fran\u00e7aise, la France \u00e9tait le pays le plus peupl\u00e9 d\u2019Europe, elle avait moins de 28 millions d\u2019habitants et serait consid\u00e9r\u00e9e comme une petite nation au XXI\u00e8me si\u00e8cle. \nAu regard des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019UE \u00e0 26 pays, face \u00e0 la poursuite annonc\u00e9e de la croissance d\u00e9mographique mondiale qui nous conduira \u00e0 9 ou 10 milliard en 2050, nous pouvons nous demander s\u2019il existe une taille optimale, voire maximale d\u2019habitant dans un m\u00eame p\u00e9rim\u00e8tre, pour un bon fonctionnement d\u00e9mocratique.<br><br>\n\nLa <b> croissance d\u00e9mographique <\/b> est un des enjeux phares du prochain si\u00e8cle. Les vieilles d\u00e9mocraties ne repr\u00e9sentent en 2015 que 13% de la population mondiale. <br><br>\nL\u2019influence culturelle des pays \u00e9mergents, fortes puissances d\u00e9mographiques, permettra-t-elle d'inventer de nouveaux mod\u00e8les d\u00e9mocratiques adapt\u00e9s aux grands nombres ? \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "4",
      "description": "Porto Alegre, d\u00e8s 1989, ouvre la voie d\u2019une nouvelle forme de <b> finance d\u00e9mocratique <\/b> avec son budget participatif. La ville br\u00e9silienne a montr\u00e9 qu\u2019une autre r\u00e9partition des pouvoirs entre citoyens et institutions \u00e9tait viable. Cette initiative allait inspirer les altermondialistes, engag\u00e9s dans la lutte contre le n\u00e9olib\u00e9ralisme, qui ont estim\u00e9 qu\u2019une telle conception de la d\u00e9mocratie permettrait de red\u00e9finir le <b> r\u00f4le politique et social des citoyens.<\/b> Peu \u00e0 peu, le budget participatif allait faire \u00e9cole dans le monde : au total, 1 500 municipalit\u00e9s, gouvernements ou institutions auraient test\u00e9 ce processus depuis les ann\u00e9es 2000. Des villes d\u2019Equateur, P\u00e9rou, Argentine, Espagne, Portugal, Italie, Su\u00e8de, Royaume-Uni, France, Cameroun ou Chine ont tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience.\n<br><br>\nPar ailleurs, avec la <b> d\u00e9mocratisation d\u2019internet <\/b> et en r\u00e9ponse \u00e0 la crise \u00e9conomique, de nouvelles solutions de financement voient le jour comme le financement participatif (crowdfunding). Avec ces plateformes web, les citoyens peuvent investir dans des projets qui leur tiennent \u00e0 c\u0153ur et les projets peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de financements directs et plus rapides. Les crit\u00e8res d'utilit\u00e9 sociale et environnementale sont valoris\u00e9s au m\u00eame titre que les crit\u00e8res purement financiers. <br><br>\nLes Banques institutionnelles ont elles aussi \u00e0 r\u00e9inventer leurs pratiques au regard d\u2019attentes de plus en plus fortes des citoyens vers plus de transparence et de responsabilit\u00e9 sociale et environnementale. Les fonds ISR ne sont certainement qu\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape en ce sens.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "3",
      "description": "Une <b> gestion d\u00e9mocratique de l\u2019eau <\/b> est-elle possible ? Si oui, quels en sont les b\u00e9n\u00e9fices et les difficult\u00e9s ? \nA Porto Alegre, au Br\u00e9sil, la mise en place de <b> budgets participatifs <\/b> \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 a donn\u00e9 lieu \u00e0 une gestion d\u00e9mocratique de l\u2019eau. Aujourd\u2019hui la ville se vante d\u2019afficher les indicateurs de d\u00e9veloppement humain les plus \u00e9lev\u00e9s du Br\u00e9sil, r\u00e9sultat de la qualit\u00e9 et du taux de couverture du service de l\u2019eau et de l\u2019assainissement. L\u2019autonomie op\u00e9rationnelle et financi\u00e8re du DMAE (Departamento municipal de Agua e Esgoto), la transparence de sa gestion politique et budg\u00e9taire, la mise en place d\u2019une gouvernance participative, la priorit\u00e9 accord\u00e9e aux habitants les plus pauvres\u2026  ont cr\u00e9\u00e9 les conditions d\u2019un \u00ab cercle vertueux \u00bb. La pr\u00e9sence des usagers, et en particulier des femmes, aux postes de d\u00e9cideurs permet de r\u00e9aliser des projets qui r\u00e9pondent au plus pr\u00e8s des attentes locales, avec notamment la mise en place de tarifs plus \u00e9quitables. Les structures b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une organisation institutionnelle claire et solide o\u00f9 la place des usagers, dont les repr\u00e9sentants sont \u00e9lus, est pr\u00e9pond\u00e9rante tandis que les services ing\u00e9nierie et commercial se plient aux attentes locales. \n<br><br>\nCe mode de gestion est-il utopique ? En tout cas, il n\u00e9cessite d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 des conflits arm\u00e9s et de la corruption des Administrations centrales. D\u2019autres exemples de r\u00e9ussite, notamment en Am\u00e9rique du Sud et en Bolivie en particulier, encouragent \u00e0 croire en cette voie.\n<br><br>\nUne source d\u2019inspiration pour conduire les anciennes d\u00e9mocraties \u00e0 r\u00e9inventer une gestion plus participative de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "2",
      "description": "Comment adapter nos mod\u00e8les d\u00e9mocratiques aux enjeux environnementaux qui se posent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale ? Une d\u00e9mocratie plan\u00e9taire est-elle r\u00e9aliste ?<br><br>\n<b> Le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res.<\/b> Alors que 10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, les effets du r\u00e9chauffement sont in\u00e9galement r\u00e9partis. Une gouvernance mondiale est n\u00e9cessaire et des d\u00e9cisions doivent \u00eatre prises rapidement et efficacement. En ce sens, la lutte contre le changement climatique est-elle compatible avec la d\u00e9mocratie ? Une prise de conscience plan\u00e9taire est-elle possible ? Dans un monde bien que globalis\u00e9, riche de cultures et de coutumes, peut-on tous adopter un mode de vie plus respectueux de l\u2019environnement ? Quelle est la place de la libert\u00e9 individuelle ? Faut-il une dictature \u00ab \u00e9clair\u00e9e \u00bb pour r\u00e9soudre la question climatique ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "8",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "3",
      "description": "L'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie et aux services \u00e9nerg\u00e9tiques qu'elle fournit tend \u00e0 devenir un droit fondamental. Mais des in\u00e9galit\u00e9s majeures subsistent. L'enjeu pour demain est-il de construire une \u00abd\u00e9mocratie \u00e9nerg\u00e9tique mondiale?\". Peut-on dire avec Timothy Mitchell, que les sources d\u2019\u00e9nergie sont \"porteuses de mod\u00e8les politiques\" ? (source : La Vie des Id\u00e9es, livre Carbon Democracy).<br><br> \nLes mod\u00e8les \u00e9nerg\u00e9tiques hyper centralis\u00e9s  bas\u00e9s sur des ressources rares (p\u00e9trole, gaz, uranium) n\u2019aident pas les populations \u00e0 prendre conscience de leurs besoins en \u00e9nergie, des moyens d\u2019y r\u00e9pondre, du co\u00fbt r\u00e9el de leur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique, ni des \u00e9ventuelles alternatives qui s\u2019offrent \u00e0 elles. <br><br>\nCertains pensent que la volont\u00e9 des occidentaux d'\u00e9tendre le mod\u00e8le d\u00e9mocratique au reste du monde dissimule des vell\u00e9it\u00e9s de s\u2019approprier les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques strat\u00e9giques. Les pays riches en gisements semblent quant \u00e0 eux condamn\u00e9s \u00e0 souffrir d\u2019une \u00abmal\u00e9diction des ressources\u00bb et \u00e0 ne pas pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un minimum d\u00e9mocratique.\nA l\u2019oppos\u00e9, la transition vers un mod\u00e8le reposant sur les \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olien, biomasse\u2026) conduirait \u00e0 une forme de r\u00e9appropriation d\u00e9mocratique en relocalisant les sources de productions. Elle permettrait m\u00eame l\u2019implication directe d\u2019organisations citoyennes, notamment par les organisations coop\u00e9ratives et les financements participatifs.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "9",
      "poster_id_2": "10",
      "weight": "7",
      "description": "<b> 70 ans. C\u2019est la dur\u00e9e de vie moyenne d\u2019un humain en 2015. <\/b> Cette esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance varie presque du simple au double selon les pays : elle est de 84 ans pour au Japon contre 46 ans en Sierra Leone. Les progr\u00e8s dans les domaines de la nutrition, de l\u2019assainissement et de l\u2019\u00e9ducation, les d\u00e9couvertes m\u00e9dicales, les soins de sant\u00e9 et plus globalement le d\u00e9veloppement \u00e9conomique ont allong\u00e9 la dur\u00e9e de vie moyenne de la population mondiale mais n\u2019ont pas r\u00e9solu la <b>\u00abfracture sanitaire mondiale\u00bb. <\/b>\n<br><br>\nEn cause, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques. 1,3 milliard d'individus vivent dans la \u00ab pauvret\u00e9 absolue \u00bb, avec moins d'un dollar par jour et par personne, n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et sont en situation de sous-nutrition. Les pays les plus fragiles manquent d'\u00e9quipements, de personnels soignants sp\u00e9cialis\u00e9s ou d'industries pharmaceutiques. \n<br><br>\nPar ailleurs, l'absence d'\u00e9ducation, mais aussi certaines croyances ou coutumes jouent un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans le maintien de conditions de sant\u00e9 pr\u00e9caires. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "9",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "4",
      "description": "La Banque mondiale a signal\u00e9 dans un r\u00e9cent rapport que les pand\u00e9mies sont une des trois menaces majeures pour notre plan\u00e8te - avec le changement climatique et les crises commerciales. De fait, selon une estimation r\u00e9aliste, une s\u00e9v\u00e8re pand\u00e9mie de grippe pourrait causer une chute de 4,8 % du PIB mondial, soit l\u2019\u00e9quivalent de 3.600 milliards de dollars (sur la base du PIB mondial de 2013).\n<br><br>\nLa finance internationale peut avoir de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des populations dans le monde. C\u2019est notamment le cas lorsque la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires joue le r\u00f4le de facteur aggravant, comme ce fut le cas pour la crise alimentaire de 2007-2008 qui, selon la FAO, a significativement augment\u00e9 la pauvret\u00e9 et la faim dans le monde. \nDans le champ de la sant\u00e9, le secteur des biotechnologies, est aujourd\u2019hui point\u00e9 du doigt. L\u2019ascension fulgurante des entreprises de ce secteur fait craindre une bulle sp\u00e9culative. L\u2019indice boursier regroupant les entreprises de biotechnologie voit sa valeur bondir (plus de 35% en un an). Doit-on s\u2019inqui\u00e9ter lorsque l'on voit que ces quelques entreprises tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9es, de quelques centaines d\u2019employ\u00e9s, peuvent toutes valoir en bourse davantage que la tristement c\u00e9l\u00e8bre et influente banque Goldman Sachs ?<br><br>\nDe nouveaux acteurs viennent en effet aujourd\u2019hui investir dans la sant\u00e9, comme le g\u00e9ant internet am\u00e9ricain Google. Google finance ainsi Calico, dans le but avou\u00e9 de se concentrer sur le d\u00e9fi de la lutte contre le vieillissement et les maladies associ\u00e9es, avec pour projet de \u00ab tuer la mort \u00bb. Si ce genre d\u2019initiatives font parler d\u2019elles, il s\u2019agit de temp\u00e9rer le poids d\u2019acteurs comme Google qui ne deviendront pas des acteurs globaux de la sant\u00e9 \u00e0 moins de grosses acquisitions.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "9",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "9",
      "description": "Boire l\u2019eau du robinet, se laver, faire ses lessives\u2026 des gestes simples qui paraissent anecdotiques \u00e0 beaucoup d\u2019entre nous. <br><br>\nPourtant, selon l\u2019Organisation Mondiale pour la Sant\u00e9 (OMS), en 2013, 768 millions d\u2019individus (soit 11 % de la population mondiale) n\u2019avaient pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable et plus d\u2019un tiers de la plan\u00e8te (soit 2,4 milliards de personnes) n\u2019\u00e9tait pas raccord\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau d\u2019assainissement. Les maladies infectieuses d\u2019origine hydrique font jusqu\u2019\u00e0 3,2 millions de morts par an, ce qui repr\u00e9sente environ 6% des d\u00e9c\u00e8s dans le monde. Parmi ces maladies, le chol\u00e9ra, le paludisme, la dengue, la typho\u00efde ou encore la salmonellose, pour ne citer que quelques exemples. \n<br><br>\nMais la mani\u00e8re dont nous essayons de nous maintenir en bonne sant\u00e9 a \u00e9galement un effet important sur la qualit\u00e9 de l\u2019eau. En effet, avec le d\u00e9veloppement de la m\u00e9decine et de la pharmacie, les m\u00e9dicaments rejet\u00e9s dans l\u2019environnement \u2013 par les urines, les selles, le g\u00e2chis, les rejets de l\u2019industrie chimique et pharmaceutique, les \u00e9levages industriels d\u2019animaux \u2013 polluent fortement les eaux. Les m\u00e9dicaments rejet\u00e9s gagnent les stations d\u2019\u00e9puration sans que celles-ci ne puissent les d\u00e9grader en totalit\u00e9. Ces r\u00e9sidus m\u00e9dicamenteux entrent ainsi dans la cha\u00eene alimentaire et peuvent \u00e0 leur tour avoir des impacts sur la sant\u00e9. Encore une fois, la boucle est boucl\u00e9e\u2026\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "9",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "4",
      "description": "Des vagues de chaleur plus fr\u00e9quentes et plus intenses, des modifications des milieux de vie, des migrations de population et d\u2019animaux font partie des effets attendus du r\u00e9chauffement climatique. <br><br>Ces changements vont avoir des impacts non n\u00e9gligeables sur la sant\u00e9 humaine. De <b>nouvelles maladies <\/b> vont voir le jour, auxquelles nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s. Par exemple, des maladies tropicales vont se d\u00e9velopper dans des zones o\u00f9 le climat est aujourd\u2019hui temp\u00e9r\u00e9. Entre 2030 et 2050, on s\u2019attend \u00e0 ce que le changement climatique entra\u00eene pr\u00e8s de 250 000 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires par an, dus \u00e0 la malnutrition, au paludisme, \u00e0 la diarrh\u00e9e et au stress li\u00e9 \u00e0 la chaleur. On estime que le co\u00fbt des dommages directs pour la sant\u00e9 se situe entre 2 et 4 milliards de dollars US par an d\u2019ici 2030.<br><br> \nPar ailleurs, les zones n\u2019ayant pas de bonnes infrastructures de sant\u00e9 - pour la plupart dans les pays en d\u00e9veloppement - seront les moins en mesure de faire face \u00e0 la situation sans assistance. <br><br> Inversement, la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, par ses impacts sur le choix des transports, de l\u2019alimentation et des \u00e9nergies, peut entra\u00eener une am\u00e9lioration de la sant\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "9",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "3",
      "description": "La consommation de ressources fossiles est responsable de pollutions importantes qui impactent la sant\u00e9 des populations. Les plus gros consommateurs de charbon du monde, comme la Chine, paient aujourd\u2019hui le prix fort en termes de sant\u00e9 publique. A l\u2019\u00e9chelle mondiale, la pollution atmosph\u00e9rique provoqu\u00e9e par le transport routier tue autant que les accidents de la route (OMS 2002).\nL\u2019air int\u00e9rieur de nombreuses habitations dans le monde est encore plus mortel que la pollution atmosph\u00e9rique ext\u00e9rieure, compte tenu de modes de cuisson et de chauffage encore rudimentaires et non s\u00e9curis\u00e9s (bois de feu, vieille chaudi\u00e8re \u00e0 charbon\u2026).<br><br>\nLa question de la sant\u00e9 est au centre des r\u00e9flexions sur l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire : les <b> accidents nucl\u00e9aires <\/b> comme Tchernobyl et Fukushima ont d\u00e9vast\u00e9 des territoires entiers et irradi\u00e9 des populations et chaines alimentaires bien au-del\u00e0 de la zone g\u00e9ographique directement touch\u00e9e. \nInversement, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie am\u00e9liore les conditions de vie, d\u2019\u00e9ducation et de sant\u00e9. On observe ainsi une corr\u00e9lation forte entre consommation d\u2019\u00e9nergie et esp\u00e9rance de vie.\nDans les pays industrialis\u00e9s et face \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 et la <b> fracture \u00e9nerg\u00e9tique,<\/b> la r\u00e9novation thermique des logements devrait \u00eatre une politique publique prioritaire. Outre le fait qu\u2019elle renforce le confort et r\u00e9duit la consommation d\u2019\u00e9nergie, elle r\u00e9duit l\u2019insalubrit\u00e9 et am\u00e9liore la qualit\u00e9 de l\u2019air int\u00e9rieur des habitations.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "10",
      "poster_id_2": "11",
      "weight": "1",
      "description": "La population mondiale est pass\u00e9 de 4 milliards en 1974, date du 1er choc p\u00e9trolier, \u00e0 6 milliards en 1999 et 7,3 milliards en 2015. Dans le m\u00eame temps, le d\u00e9veloppement de la finance mondiale et la financiarisation de l\u2019\u00e9conomie ont conduit \u00e0 <b> accroitre de mani\u00e8re exponentielle les in\u00e9galit\u00e9s. <\/b> D\u2019apr\u00e8s Oxfam, les 85 personnes les plus riches du monde poss\u00e8deraient autant que les 3,5 milliards les plus pauvres. Et pourtant la richesse mondiale a bondi de 68% entre 2003 et 2013. La captation de la cr\u00e9ation de richesse par quelques groupes et fortunes personnelles a conduit Thomas Piketty \u00e0 d\u00e9montrer, dans son ouvrage \u00ab Le Capital au XXI\u00e8me si\u00e8cle \u00bb, que depuis la financiarisation de l\u2019\u00e9conomie commenc\u00e9e dans les ann\u00e9es 80, le Capital a capt\u00e9 plus de la cr\u00e9ation de richesse que le travail.\n<br><br>\n \nUn r\u00e9gime de croissance faible redevient l'ordinaire des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Alors qu'en parall\u00e8le la rentabilit\u00e9 du capital s'est regonfl\u00e9e, c'est d\u00e9sormais une sup\u00e9riorit\u00e9 des gains de revenus du capital par rapport aux gains de revenus du travail qui s'impose et qui profite aux plus riches. Sur la dur\u00e9e, cette dynamique donne un poids croissant \u00e0 l'h\u00e9ritage...\n\n <br><br>\n\nQu\u2019en sera-t'il \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des 10 milliards d\u2019\u00eatres humains annonc\u00e9s pour 2050 ? Est-on capable d\u2019imaginer un syst\u00e8me de financement de l\u2019\u00e9conomie et des activit\u00e9s humaines qui ne vise pas l\u2019enrichissement excessif d\u2019un petit nombre mais qui contribuerait \u00e0 une distribution plus \u00e9quitable ?\n\nUn des enjeux majeurs de cette premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXI\u00e8me si\u00e8cle\u2026"
    },
    {
      "poster_id_1": "10",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "7",
      "description": "L\u2019eau douce est utilis\u00e9e \u00e0 10% pour notre consommation domestique - \u00e9tancher notre soif, nous laver, nettoyer nos maisons - et \u00e0 70% pour l\u2019agriculture. <br><br>Aujourd\u2019hui, la population mondiale augmente d\u2019environ 80 millions de personnes par an, ce qui entra\u00eene une augmentation de la demande en eau douce d\u2019environ 64 milliards de m\u00e8tres cube par an. Ainsi, les pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau ont <b> tripl\u00e9 <\/b> au cours des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es. Cette tendance s\u2019explique en grande partie par le d\u00e9veloppement rapide de l\u2019irrigation, stimul\u00e9 par la demande alimentaire depuis les ann\u00e9es 1970 et par la poursuite de la croissance des \u00e9conomies bas\u00e9es sur l\u2019agriculture. <br><br>\n\nAvec 9,6 Milliards d\u2019\u00eatres humains attendus pour 2050, cette pression d\u00e9mographique n\u2019est pas pr\u00eate de s\u2019arr\u00eater. L\u2019eau douce, <b> ressource limit\u00e9e, <\/b> manquera forc\u00e9ment, creusant des in\u00e9galit\u00e9s entre les pays b\u00e9n\u00e9ficiant d\u00e9j\u00e0 d\u2019infrastructures d\u2019assainissement, et les pays plus pauvres qui sont d\u00e9j\u00e0 sous-\u00e9quip\u00e9s. En 2030, on estime que 47% de la population mondiale vivra dans des zones de \u00ab stress hydrique \u00e9lev\u00e9 \u00bb. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "10",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "6",
      "description": "La croissance d\u00e9mographique aura m\u00e9caniquement pour effet de renforcer le d\u00e9r\u00e8glement climatique : le mode de vie occidental, extr\u00eamement \u00e9metteur en GES, semble servir de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique sur l\u2019ensemble du globe.<br><br>\nN\u00e9anmoins, la contribution des diff\u00e9rents pays au r\u00e9chauffement climatique <b> n\u2019est pas directement proportionnelle \u00e0 leur population. <\/b> La Chine est par exemple le pays le plus peupl\u00e9 du monde et aussi le premier \u00e9metteur de GES, mais son taux d'\u00e9mission de CO2 par habitant est loin derri\u00e8re celui des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, de la Russie et des pays europ\u00e9ens. \n<br><br>\nPar ailleurs, les d\u00e9r\u00e8glements climatiques vont affecter tr\u00e8s fortement <b> les conditions de l\u2019agriculture <\/b> (moins de terres nouvelles \u00e0 cultiver, multiplication de catastrophes naturelles, plus grande incertitude des r\u00e9coltes\u2026) et accroitre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire de la grande majorit\u00e9 des 10 milliards d\u2019\u00eatres humains qui peupleront la Terre en 2050.\n \n<br><br>\nLe r\u00e9chauffement climatique sera  \u00e9galement la cause d\u2019importants <b> d\u00e9placements de population. <\/b> D\u2019ici 2050, 150 \u00e0 200 millions de personnes devraient migrer en raison des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique : \u00e9l\u00e9vation du niveau des mers, aggravation de s\u00e9cheresses, famine... (source : Christian Aid). "
    },
    {
      "poster_id_1": "10",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "8",
      "description": "L\u2019\u00e9volution de la population mondiale (9 \u00e0 10 milliards en 2050) et son enrichissement progressif devraient se traduire par une  <b> augmentation consid\u00e9rable de la consommation en \u00e9nergie <\/b> \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te. Ceci sera d\u2019autant plus vrai que le mode de vie des pays industrialis\u00e9s, extr\u00eamement \u00e9nergivore en ressources fossiles, semble servir de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e0 l\u2019ensemble du globe.<br><br>\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie est un facteur majeur de d\u00e9veloppement et d\u2019\u00e9mancipation des populations. En effet, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s hommes\/femmes, am\u00e9liore tr\u00e8s fortement la sant\u00e9 et contribue ainsi \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9. En s\u00e9curisant la situation des familles, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l \u2018\u00e9nergie s\u2019accompagne plus ou moins rapidement d\u2019une baisse de la natalit\u00e9 et ainsi d\u2019une r\u00e9duction de la pression d\u00e9mographique.<br><br>\nUn enjeu majeur demeure de combler les \u00e9normes <b> in\u00e9galit\u00e9s existantes <\/b> quant \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie,  que ce soit \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du globe qu\u2019au sein m\u00eame des pays. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "11",
      "poster_id_2": "12",
      "weight": "8",
      "description": "L\u2019eau potable est un <b> bien commun, <\/b> un droit qui doit profiter \u00e0 tous. \nAujourd\u2019hui, c\u2019est la Banque Mondiale qui finance la majeure partie de l\u2019approvisionnement en eau, alors que les multinationales priv\u00e9es (Bechtel, Suez, Vivendi, Lyonnaise des eaux, RWE\/Thames Water et Saur) g\u00e8rent environ 5 % des ressources mondiales en eau. <br><br>\nSelon le Conseil mondial de l'eau, d'\u00e9normes investissements seront n\u00e9cessaires dans les pays en d\u00e9veloppement pour moderniser l\u2019existant et cr\u00e9er de nouveaux \u00e9quipements (usines de production, r\u00e9seaux de distribution, stations d\u2019assainissement), mais aussi pour d\u00e9velopper de nouveaux syst\u00e8mes d'irrigation. Ces investissements ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s par le Conseil mondial de l'eau \u00e0 180 milliards de dollars par an pour les 25 prochaines ann\u00e9es, contre 75 milliards de dollars actuellement investis chaque ann\u00e9e. <br><br> Qui doit financer ces investissements ? Faut-il privatiser la gestion de l\u2019eau ? Qui doit fixer le prix de l\u2019eau ? Le Conseil de l'eau recommande fortement de faire appel aux investisseurs priv\u00e9s, tandis les ONG critiquent cette approche, o\u00f9 l'\u00c9tat jouerait un r\u00f4le de \u00absimple r\u00e9gulateur\u00bb. Leur argument majeur est qu'une telle privatisation se ferait toujours au d\u00e9triment des populations les plus pauvres et sans pour autant garantir une plus grande efficacit\u00e9. \n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "11",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "4",
      "description": "La finance sert le d\u00e9veloppement\u2026 et ce d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e8re des \u00e9missions de carbone. Mais la finance mondiale a un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, par l'interm\u00e9diaire de ce qu'on appelle la <b> finance carbone.<\/b> Son objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, en favorisant des investissements financiers dans des techniques moins polluantes. <br><br> La finance est donc <b> un des outils \u00e0 notre port\u00e9e <\/b> pour orienter les financements vers des initiatives plus vertueuses en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions et peut contribuer au renforcement de la r\u00e9sistance aux effets du changement climatique. La taxe carbone est un des outils envisag\u00e9s pour orienter l\u2019\u00e9conomie et les comportements humains vers des solutions plus propres. "
    },
    {
      "poster_id_1": "11",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "9",
      "description": "Le levier financier a \u00e9t\u00e9 et demeure encore un <b> moyen extr\u00eamement puissant <\/b> de soutien du d\u00e9veloppement des \u00e9conomies carbon\u00e9es. Les subventions directes et indirectes \u00e0 l'exploitation des \u00e9nergies fossiles, mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019industrie nucl\u00e9aire, a conduit \u00e0 cette illusion d\u2019une \u00e9nergie peu ch\u00e8re et presque infinie, retardant d\u2019autant la prise de conscience de son vrai prix. Le prix de sa limitation dans le temps, car les r\u00e9serves dans nos sous-sols sont limit\u00e9es, et \u00e9galement le prix des externalit\u00e9s n\u00e9gatives qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9es dans le prix affich\u00e9 mais que la collectivit\u00e9 paie bien d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre (pollutions, sant\u00e9 publique, guerres pour les r\u00e9serves\u2026).\nEn termes d\u2019investissement et d\u2019aide au d\u00e9veloppement nord\/sud, les politiques des banques commencent - tr\u00e8s marginalement - \u00e0 s\u2019interroger sur l\u2019int\u00e9r\u00eat de continuer de soutenir des \u00e9nergies fossiles ou au contraire de favoriser le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables.<br><br>\nNous commen\u00e7ons collectivement \u00e0 prendre conscience que le co\u00fbt de l\u2019inaction face aux bouleversements climatiques et \u00e0 nos mod\u00e8les \u00e9nerg\u00e9tiques sera au final immens\u00e9ment plus lourd \u00e0 supporter que celui d\u2019un investissement dans la <b> transition \u00e9nerg\u00e9tique. <\/b>\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "12",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "9",
      "description": "L\u2019eau et le climat sont intimement li\u00e9s. Avec le r\u00e9chauffement climatique, les inondations et les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse seront plus fr\u00e9quents et plus prononc\u00e9s, avec des cons\u00e9quences sur le r\u00e9gime des fleuves et des ressources en eau. De plus, la mont\u00e9e du niveau des mers, au-del\u00e0 de ses effets sur les littoraux, risque de provoquer l\u2019intrusion d\u2019eau sal\u00e9e dans les nappes contenant de l\u2019eau douce. Environ 1% d'eau de mer suffit pour alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de l'eau souterraine. Plus de 2 milliards de personnes dans le monde d\u00e9pendent des nappes phr\u00e9atiques pour leur acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable. <br><br> Le r\u00e9chauffement climatique fait aussi fondre certains glaciers, dont de nombreuses populations sont d\u00e9pendantes pour leur acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Ma\u00eetriser le changement climatique repr\u00e9sente donc un d\u00e9fi d\u2019autant plus essentiel qu\u2019il va se combiner \u00e0 l\u2019accroissement de la population mondiale et \u00e0 la concentration de l\u2019humanit\u00e9 dans de grands centres urbains, qui sont de grands consommateurs d\u2019eau. En 2050, environ 75% de la population mondiale vivrait en ville. "
    },
    {
      "poster_id_1": "12",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "3",
      "description": "L\u2019eau a toujours \u00e9t\u00e9 une <b> source d\u2019\u00e9nergie <\/b> m\u00e9canique. Une des premi\u00e8res formes d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait le courant des rivi\u00e8res qui permettait de faire tourner la meule du meunier, les pistons et turbines. Ce type de production d\u2019\u00e9nergie pr\u00e9sente l\u2019avantage de ne pas consommer d\u2019\u00e9nergie, mais l\u2019inconv\u00e9nient de d\u00e9gager un faible rendement.<br><br>\nDe nombreuses infrastructures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir de l\u2019eau n\u00e9cessitent la construction de barrages qui posent d\u2019autres probl\u00e8mes humains, sociaux et contribuent \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9s.\nPar ailleurs, l\u2019exploitation des \u00e9nergies fossiles provoque des pollutions et contaminations importantes de r\u00e9serves d\u2019eau utilis\u00e9es pour l\u2019agriculture ou l\u2019alimentation. C\u2019est encore plus dramatique en ce qui concerne l\u2019exploitation des ressources non conventionnelles (gaz de schiste et sables bitumineux). <br><br>\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la puissance \u00e9nerg\u00e9tique propose une r\u00e9ponse possible aux r\u00e9gions en manque chronique d\u2019eau douce avec la d\u00e9salinisation de l\u2019eau de mer. Mais l\u00e0 encore, c\u2019est un processus tr\u00e8s \u00e9nergivore, l\u2019enjeu reposant dans le type d\u2019\u00e9nergie qui permet cet approvisionnement d\u2019eau douce. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "8",
      "description": "C'est en 1967 que les premi\u00e8res pr\u00e9visions d\u2019un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire ont lieu. Deux scientifiques pr\u00e9voient le doublement de la concentration de CO2 d\u2019ici le d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle et une \u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de 2,5 degr\u00e9s. A peu pr\u00e8s 20 ans plus tard, en 1988, le GIEC est cr\u00e9\u00e9. Le climat, au centre des pr\u00e9occupations environnementales aujourd'hui, joue un r\u00f4le central dans la diffusion de l'id\u00e9e de d\u00e9veloppement durable. <br><br>\nMais cette notion de <b>\u00ab  d\u00e9veloppement \u00bb<\/b> durable est-elle compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ? <br><br> La demande croissante en \u00e9nergie est \u00e9troitement li\u00e9e avec la hausse du PIB, et donc le d\u00e9veloppement. Le d\u00e9veloppement engendre une une consommation croissante d\u2019\u00e9nergie responsable des bouleversements climatiques. Ainsi, la notion de <b> d\u00e9croissance<\/b> ne serait-elle pas plus adapt\u00e9e que la notion de \u00ab d\u00e9veloppement durable \u00bb si on consid\u00e8re qu\u2019un des plus gros enjeux \u00e0 venir est la question du climat, et donc de la baisse de la demande en \u00e9nergies non renouvelables ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "5",
      "description": "Comment adapter nos mod\u00e8les d\u00e9mocratiques aux grands enjeux environnementaux qui ne connaissent pas de fronti\u00e8res ? Une d\u00e9mocratie plan\u00e9taire est-elle r\u00e9aliste ?<br><br>\n<b> Le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res.<\/b> Alors que 10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, les effets du r\u00e9chauffement sont in\u00e9gaux. Une gouvernance mondiale est n\u00e9cessaire et des d\u00e9cisions doivent \u00eatre prises rapidement et efficacement. En ce sens, la lutte contre le changement climatique est-elle compatible avec la d\u00e9mocratie ? Une prise de conscience plan\u00e9taire est-elle possible ? Dans un monde bien que globalis\u00e9, riche de cultures et de coutumes, peut-on tous adopter un mode de vie plus respectueux de l\u2019environnement ? Quelle est la place de la libert\u00e9 individuelle ? Faut-il une dictature \u00ab \u00e9clair\u00e9e \u00bb pour r\u00e9soudre la question climatique ?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "6",
      "description": "Des vagues de chaleur plus fr\u00e9quentes et plus intenses, des modifications des milieux de vie, des migrations de population et d\u2019animaux font partie des effets attendus du r\u00e9chauffement climatique. <br><br>Ces changements vont avoir des impacts non n\u00e9gligeables sur la sant\u00e9 humaine. De <b>nouvelles maladies <\/b> vont voir le jour auxquelles nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s. Par exemple, des maladies tropicales vont se d\u00e9velopper dans des zones o\u00f9 le climat est aujourd\u2019hui temp\u00e9r\u00e9. Entre 2030 et 2050, on s\u2019attend \u00e0 ce que le changement climatique entra\u00eene pr\u00e8s de 250 000 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires par an, dus \u00e0 la malnutrition, au paludisme, \u00e0 la diarrh\u00e9e et au stress li\u00e9 \u00e0 la chaleur. On estime que le co\u00fbt des dommages directs pour la sant\u00e9 se situe entre 2 et 4 milliards de dollars US par an d\u2019ici 2030.<br><br> \nPar ailleurs, les zones n\u2019ayant pas de bonnes infrastructures de sant\u00e9, pour la plupart dans les pays en d\u00e9veloppement, seront les moins en mesure de se pr\u00e9parer et de faire face \u00e0 la situation sans assistance. La r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, en \u00e9largissant le choix des transports, de l\u2019alimentation et des \u00e9nergies, peut entra\u00eener une am\u00e9lioration de la sant\u00e9.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "7",
      "description": "La croissance d\u00e9mographique aura m\u00e9caniquement pour effet de renforcer le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Le mode de vie occidental est extr\u00eamement \u00e9metteur en GES et semble servir de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique sur l\u2019ensemble du globe.<br><br>\n\nN\u00e9anmoins, la contribution des diff\u00e9rents pays au r\u00e9chauffement climatique <b> n\u2019est pas directement proportionnelle \u00e0 leur population. <\/b> La Chine est par exemple le pays le plus peupl\u00e9 du monde et aussi le premier \u00e9metteur de GES, mais son taux d'\u00e9mission de CO2 par habitant est loin derri\u00e8re celui des \u00c9tats-Unis, du Canada, de l'Australie, de la Russie et des pays europ\u00e9ens.\n \n<br><br>\nPar ailleurs, les d\u00e9r\u00e8glements climatiques vont affecter tr\u00e8s fortement <b> les conditions de l\u2019agriculture <\/b> (moins de terres nouvelles \u00e0 cultiver, aggravation de catastrophes naturelles, plus grande incertitude des r\u00e9coltes\u2026) et accroitre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire de la grande majorit\u00e9 des 10 milliards d\u2019\u00eatres humains qui peupleront la Terre \u00e0 2050.\n \n<br><br>\nLe r\u00e9chauffement climatique sera  \u00e9galement la cause d\u2019importants <b> d\u00e9placements de population. <\/b> D\u2019ici 2050, 150 \u00e0 200 millions de personnes devraient migrer en raison des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique, que ce soit pour cause d\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers que pour aggravation de s\u00e9cheresses, famine... (source : Christian Aid). "
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "6",
      "description": "La finance sert le d\u00e9veloppement\u2026et ce d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e8re des \u00e9missions de carbone. Mais la finance mondiale a un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, par l'interm\u00e9diaire de ce qu'on appelle la <b> finance carbone.<\/b> Son objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, en favorisant des investissements financiers dans des techniques moins polluantes. <br><br> La finance est donc <b> un des outils \u00e0 notre port\u00e9e <\/b> pour orienter les financements vers des initiatives plus vertueuses en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions et peut contribuer au renforcement de la r\u00e9sistance aux effets du changement climatique. La taxe carbone est \u00e0 cet \u00e9gard un des outils envisag\u00e9s pour orienter l\u2019\u00e9conomie et les comportements humains vers des solutions plus propres. "
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "7",
      "description": "L\u2019eau et le climat sont intimement li\u00e9s. Avec le r\u00e9chauffement climatique, les inondations et les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse seront plus fr\u00e9quents et plus prononc\u00e9s, avec des cons\u00e9quences sur le r\u00e9gime des fleuves et des ressources en eau. De plus, la mont\u00e9e du niveau des mers va peser sur les littoraux mais risque aussi de provoquer l\u2019intrusion d\u2019eau sal\u00e9e dans les nappes contenant de l\u2019eau douce. Environ 1% d'eau de mer suffit pour alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de l'eau souterraine. Plus de 2 milliards de personnes dans le monde d\u00e9pendent des nappes phr\u00e9atiques pour leur acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable. <br><br> Le r\u00e9chauffement climatique fait aussi fondre certains glaciers. Or, de nombreuses populations d\u00e9pendent de ces glaciers pour leur acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Ma\u00eetriser le changement climatique repr\u00e9sente donc un d\u00e9fi essentiel. D\u2019autant plus qu\u2019il va se combiner \u00e0 l\u2019accroissement de la population mondiale et \u00e0 la concentration de l\u2019humanit\u00e9 dans de grands centres urbains, qui sont de grands consommateurs d\u2019eau. En 2050, environ 75% de la population mondiale vivrait en ville. "
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "29",
      "weight": "10",
      "description": "L\u2019\u00e9nergie et plus particuli\u00e8rement les \u00e9nergies fossiles (p\u00e9trole, charbon, gaz) sont au c\u0153ur de nos mod\u00e8les de d\u00e9veloppement et <b> ont permis les grandes r\u00e9volutions technologiques. <\/b> Elles repr\u00e9sentent 81% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e dans le monde et contribue \u00e0 60% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, responsables du bouleversement climatique. Et si l\u2019on peut se r\u00e9jouir du d\u00e9veloppement \u00e9conomique mondial \u00e0 venir, notamment pour les pays du sud, poursuivre sur ce mod\u00e8le n\u2019est <b> pas compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.<\/b><br><br>\nPar ailleurs, nos infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques actuelles sont tr\u00e8s sensibles aux al\u00e9as climatiques, que ce soit les centrales thermiques - r\u00e9actives aux hausses de temp\u00e9rature -, ou les \u00e9nergies renouvelables (photovolta\u00efque et \u00e9olien) dont le rendement pourrait \u00eatre affect\u00e9 par la multiplication des al\u00e9as climatiques.\n<br><br>Des mod\u00e8les \u00e9mergent qui pr\u00f4nent une transition rapide mais raisonn\u00e9e vers les \u00e9nergies renouvelables et une organisation relocalis\u00e9e des moyens de production d\u2019\u00e9nergie. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "33",
      "weight": "9",
      "description": "L\u2019\u00e9nergie et plus particuli\u00e8rement les \u00e9nergies fossiles (p\u00e9trole, charbon, gaz) sont au c\u0153ur de nos mod\u00e8les de d\u00e9veloppement et <b> ont permis les grandes r\u00e9volutions technologiques. <\/b> Elles repr\u00e9sentent 81% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e dans le monde et contribuent \u00e0 60% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, responsables du bouleversement climatique. Et si l\u2019on peut se r\u00e9jouir du d\u00e9veloppement \u00e9conomique mondial \u00e0 venir, notamment pour les pays du sud, poursuivre sur ce mod\u00e8le n\u2019est <b> pas compatible avec la lutte contre r\u00e9chauffement climatique.<\/b><br><br>\nPar ailleurs, nos infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques actuelles sont tr\u00e8s sensibles aux al\u00e9as climatiques, que ce soit les centrales thermiques - r\u00e9actives aux hausses de temp\u00e9rature -, ou les \u00e9nergies renouvelables (photovolta\u00efque et \u00e9olien) dont le rendement pourrait \u00eatre affect\u00e9 par la multiplication des al\u00e9as climatiques.\nDes mod\u00e8les \u00e9mergent qui pr\u00f4nent une transition rapide mais raisonn\u00e9e vers les \u00e9nergies renouvelables et une organisation relocalis\u00e9e des moyens de production d\u2019\u00e9nergie. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "8",
      "description": "\u201cLe changement climatique est l\u2019un des plus grands d\u00e9fis de notre temps\u201d, Kofi Annan, 7\u00e8me secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies. <br><br> Nous partageons tous la m\u00eame plan\u00e8te, le d\u00e9fi climatique ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res ! Pourtant, si certains \u00c9tats sont plus pollueurs que d\u2019autres (10 pays au monde sont responsables de 70% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre), ce sont d\u2019autres r\u00e9gions, parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te, qui devraient \u00eatre le plus impact\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique.<br><br>\nL\u2019enjeu d\u2019adopter une coordination globale est de taille. <b> La question climatique ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale <\/b>. Elle oblige \u00e0 d\u00e9passer les int\u00e9r\u00eats politiques et \u00e9conomiques de chacun pour viser l\u2019int\u00e9r\u00eat commun mondial de maintenir des conditions de vie humainement supportables sur Terre. Toutes les r\u00e9gions du monde \u00e9tant concern\u00e9es, c\u2019est un formidable d\u00e9fi interculturel. <br><br>\nEn 1988, le GIEC (Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019Evolution du Climat)a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, afin d\u2019apporter un \u00e9clairage scientifique, international et non partisan sur la question. En 1992, lors du Sommet de la Terre \u00e0 Rio, 192 pays signent la Convention Cadre des Nations Unies sur le Changement Climatique (CCNUCC) et s\u2019engagent ainsi \u00e0 stabiliser leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. On d\u00e9cide de tenir une conf\u00e9rence chaque ann\u00e9e, que l\u2019on appellera \u00ab Conf\u00e9rence des Parties \u00bb (COP) pour accompagner la mise en \u0153uvre pratique de la Convention. Ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices d'une Gouvernance mondiale sur le Climat, que la criticit\u00e9 des enjeux climatiques obligera \u00e0 intensifier. "
    },
    {
      "poster_id_1": "15",
      "poster_id_2": "37",
      "weight": "2",
      "description": "Lithium, Radium, Cobalt, Cuivre, Fer\u2026une grande famille de m\u00e9taux cach\u00e9s dans tous les objets de notre quotidien et de notre intimit\u00e9. Ils sont tellement proches de nous que nous n\u2019avons plus conscience de leur pr\u00e9sence. Nous ne savons pas non plus comment ils sont produits et nous oublions qu\u2019ils ne sont pas \u00e9ternels. <br><br> L\u2019extraction de ces ressources pr\u00e9sentes sur Terre en quantit\u00e9s tr\u00e8s limit\u00e9es ainsi que leur transformation pour nos habitations, infrastructures, transports, ordinateurs, t\u00e9l\u00e9phones, peintures\u2026 est <b> extr\u00eamement consommatrice d\u2019\u00e9nergie <\/b>. Aujourd\u2019hui cette \u00e9nergie est essentiellement issue de ressources fossiles, principales responsables des \u00e9missions de GES et donc des bouleversements climatiques.<br><br>\nSi l\u2019extraction de ces m\u00e9taux et terres rares contribue au r\u00e9chauffement du climat, les effets de ce r\u00e9chauffement concourent aussi \u00e0 des d\u00e9couvertes pr\u00e9cieuses qui int\u00e9ressent certains pays au plus haut point. C\u2019est le cas du Groenland, o\u00f9 la fonte de la calotte glaci\u00e8re laisse entrevoir des tr\u00e9sors rendus plus accessibles\u2026 Apr\u00e8s la Chine, ce territoire serait la 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale en terres rares et la cinqui\u00e8me r\u00e9serve en uranium ! Selon les premi\u00e8res prospections, le Groenland pourrait r\u00e9pondre \u00e0 25% de la demande mondiale en terres rares. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "19",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "10",
      "description": "<b>Sustainable development<\/b> tackles the social, environmental and economic dimensions of all the issues affecting the development of our societies. \nWhile an increasingly significant part of the planet has gradually benefited from economic development, its democratic dimension continues to be brought into question. <br><br>\nWho makes the decisions? Do our elected officials stand for our general interests or are they concerned about preserving <b>common goods?<\/b> How much corruption is there and how influential are lobbyists? Do our democratic systems ensure a better distribution of equitable wealth than the other political models?<br><br>\n\nIs <b>\u201csustainable\u201d <\/b>development part and parcel of a <b>democratic system? <\/b>It underpins the consideration of all the stakeholders involved, while its process of reflection covers public consultation and participation.<br><br> \n\nIt offers a particularly large, diverse space for reinvention so we can build different ways of living together. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "19",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "10",
      "description": "\u201cHuman beings are at the centre of concerns for sustainable development. They are entitled to a healthy and productive life in harmony with nature\u201d (Principle 1 of the Rio Declaration on Environment and Development, 1992).<br><br>\n\n<b>Health<\/b> is at the centre of the principles behind sustainable development and at the crossroads between environmental, social, societal and governance challenges.<br><br>\n\nWhile economic development, which has gradually benefited almost every country since the mid-20th century, coincides with an overall <b>improvement in public health <\/b>(an unprecedented increase in life expectancy and a decline in many diseases), it also brings with it numerous mechanisms that affect people\u2019s health all over the world. Climate change, air, water and soil pollution, as well as worsening inequalities can all <b>affect the state of health<\/b> of our fellow citizens and therefore the ability of every individual to think of their own development and build their future.<br><br>\n\nConversely, poor health conditions can also be behind economic downturns: it is estimated that malaria causes a downturn in economic growth of up to 1.3% per year in endemic African countries. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "19",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "10",
      "description": "<b>Population growth <\/b>naturally raises the question of sustainable development for future generations. The world\u2019s population is therefore a <b>multiplying factor <\/b>for all the other parameters involved in development issues. The same energy consumption or food production model will automatically have a very different impact on our environment depending on whether there are 4 billion of us, as in the mid-20th century, or between 9 and 10 billion, as predicted by 2050.<br><br>\n\nWe are already feeling the <b>tangible impacts of population growth <\/b>and our development model on the environment: the deterioration of air quality, water poisoning and dwindling natural resources. Today, 20 megacities account for 9% of the world\u2019s population, and tomorrow, half of the world\u2019s population will live in <b>cities,<\/b> which will cause real problems for <b>resource management. <\/b>Social inequalities are on the rise, while social conflicts are getting worse. People are fighting for water, land and unused resources. <br><br>\n\nFurthermore, climate change is forcing many <b>migratory flows <\/b>that often cause serious human problems. According to the Global Estimates annual report by the Norwegian Refugee Council, in 2013 three times more people were forced to leave their homes following a natural disaster than were displaced by conflict. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "19",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "10",
      "description": "Are finance and sustainable development <b>two mutually exclusive concepts? <\/b><br><br>\nThe world of finance is often seen as obscure and dehumanised, only taking into account the economic interests of speculators. \nCan we incorporate <b>environmental conservation and social equity<\/b> into financial thinking? How do we strike a <b>balance between economics and ecology<\/b> in a crisis where there is uneven awareness of climate risks? \nCan we overcome the difficulties of implementing carbon finance and change the behaviour of economic and financial stakeholders?\n<br><br>\nToday, an increasing amount of investors are aware of <b>non-financial criteria <\/b>and look to make profitable yet ethical investments. <b>Socially responsible investment <\/b>(SRI) takes extra-financial criteria into account to guide investors with their choices. Indeed, the priorities of responsible investment have mobilised new stakeholders, who have formed coalitions, initiatives, declarations, networks and other organisations (Principles for Responsible Investment, Global Compact, UNEP-FI, The Equator Principles, etc.).\nOther forms of financing have come to light, such as the <b>microfinance <\/b>launched by Muhammad Yunus, the creator behind the Grameen Bank in Bangladesh.\n<br><br>\nDo we also have to <b>monetise common goods,<\/b> putting a price on the services provided by nature in order to protect them? \n\nWhile finance and sustainable development may at first sight seem mutually exclusive terms, new development paths will only open up if our financial models are reinvented.\n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "19",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "10",
      "description": "Water is a resource that we must preserve, a vital common good for humanity.\n<br><br>\nUnder demographic pressure and agricultural intensification, our fresh water reserves are being overexploited and water quality is changing. \nToday, one third of the world\u2019s population does not have access to water and the plaque of \u201cwater stress\u201d no longer just affects developing countries. The city of Detroit also found itself without running water and had to appeal to the UN to demand its \u201cright\u201d to water. An increasing number of conflicts of interest on water management are appearing between the agriculture and food sectors, industries and population groups. \n<br><br>\nFrom a sustainable development perspective, there are many types of water-related goals: <br>\n- environmental (to limit the pollution of rivers, oceans, seas and groundwater);<br>\n- educational (to avoid water wastage and to implement sensible consumption of water);<br>\n- social (to make water access and availability democratic for everyone, ensuring health security with water access). <br>\n<br><br>\nAchieving these goals also requires the implementation of governance organisations and arrangements to provide shared economic management of these vital yet rare resources that are unevenly distributed.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "20",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "3",
      "description": "Universal (healthcare) Coverage ensures that the whole population has access to <b>equitable, quality and affordable health services.<\/b> Universal Coverage has its roots in the WHO Constitution, which was adopted in 1948 and establishes health as one of the basic rights of every human being, and in the Global Strategy for Health for All, which was launched in 1979. \n<br><br>\nIs this <b>universal coverage <\/b>possible? \nThe <b>market of life,<\/b> which aims to push back the prospect of death ever further, is a lucrative business: the economic interests of pharmaceutical industries, patents, research in the fields of transhumanism and immortality, technological progress and medical data held by Internet giants, etc. In response, the UN, the WHO and international aid are fighting to guarantee healthcare access for the poorest people. For hundreds of millions of people and, in particular, for the most vulnerable, universal coverage is their only hope of improving their health without further impoverishment.<br><br>\nIs a democratic, fair healthcare system possible or is it just a utopia?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "20",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "4",
      "description": "Athens, the birthplace of democracy, had a population of 250,000.\nWhile during the French Revolution, France had the highest population in Europe: it had less than 28 million inhabitants and would be considered a small country by 21st century standards. <br><br>\nLooking at the difficulties of the EU\u2019s enlargement to 26 countries, following reports that the world\u2019s population will continue to grow, reaching <b>9 or 10 billion people by 2050<\/b>, we may wonder whether there is an optimum, even maximum, number of inhabitants that should live in the same area in order for <b>democracy <\/b>to work properly.<br><br>\n\nPopulation growth is one of the leading challenges of the next century. In 2015, the old democracies only accounted for 13% of the world\u2019s population of 7 billion people. \nWill the cultural influence of emerging countries, these strong demographic powers, allow us to develop <b>new democratic models <\/b>tailored for large populations? \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "20",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "4",
      "description": "Since 1989, Porto Alegre has paved the way for a new form of  <b>democratic finance <\/b> with its participatory budgeting. This Brazilian city has shown that an alternative distribution of power among citizens and institutions is viable. The initiative has inspired the alter-globalists involved in the fight against neoliberalism, who thought that this democratic idea would help to redefine citizens\u2019 political and social role. <b> Participatory budgeting  <\/b>has gradually built up a following around the world: in total, 1,500 municipalities, governments and institutions have tried this process since the 2000s. Cities in Ecuador, Peru, Argentina, Spain, Portugal, Italy, Sweden, the United Kingdom, France, Cameroon and China have tried this experiment.<br><br>\n\nMoreover, with the democratisation of the Internet, and in response to the economic crisis, new financing solutions are coming to light, such as  <b>crowdfunding. <\/b> These web platforms allow citizens to invest in the projects they are passionate about, helping projects to benefit from quicker direct funding. The criteria of social and environmental utility are valued just as highly as purely financial criteria. <br><br>\nInstitutional banks have also had to reinvent their practices, being faced with the ever higher expectations of citizens for greater transparency and social and environmental responsibility. SRI funds are certainly just a first step in this direction.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "20",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "3",
      "description": "Is <b>democratic water management <\/b>possible? If so, what are its pros and cons? \nIn Porto Alegre, Brazil, the implementation of participatory budgeting in the late 80s paved the way for democratic water management. Today, the city prides itself on registering the highest human development indicators in Brazil, thanks to the quality and coverage percentage of its water and sanitation services. The operational and financial autonomy of the DMAE (Departamento municipal de Agua e Esgoto), the transparency of its political and budgetary management, the implementation of participatory governance, and the priority granted to the poorest inhabitants have all created a \u201cvirtuous circle\u201d. By appointing users and, in particular, women to decision-making positions, projects can be implemented that more accurately meet local needs, notably including the setting of fairer rates. Facilities benefit from clear, solid institutional organisation, where the place of users, whose representatives are elected, is crucial, while engineering and commercial services fall in line with local needs. <br><br>\n\nIs this a utopian management system? In any case, it must be freed from armed <b>conflicts and corruption<\/b> among central administrations. Other success stories, notably in South America and more specifically in Bolivia, give reason to believe in this path.\n<br><br>\nIt is an inspiration for the old democracies to follow suit and reinvent a more <b>participatory management of water access<\/b>. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "21",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "7",
      "description": "70 years: this was the average <b>life expectancy <\/b>in 2012. Life expectancy at birth can vary by up to twice as much depending on your country: in 2012, it was 76 years for a European and 58 years for an African. Progress in the fields of nutrition, sanitation and education, medical discoveries, healthcare and, more generally speaking, economic development have all increased the average life expectancy of the world\u2019s population, but they have not resolved the <b>\u201cglobal health divide\u201d.<\/b> <br><br>\n\nThe reason for this lies with <b>economic disparities.<\/b> 1.3 billion individuals live in \u201cabsolute poverty\u201d on less than one dollar a day per person; they do not have access to drinking water and suffer from malnutrition. The most vulnerable countries lack equipment, qualified healthcare professionals and pharmaceutical industries. \n<br><br>\nFurthermore, the <b>lack of education<\/b>, but also certain beliefs and customs, can play a significant role in holding back poor health conditions. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "21",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "4",
      "description": "The World Bank recently reported that pandemics are one of the three major threats to our planet \u2013 along with climate change and commercial crises. Indeed, according to realistic estimates, a severe influenza pandemic could decrease global GDP by 4.8%, the equivalent of 3,600 billion dollars (based on 2013 global GDP). <br><br>\nInternational market finance could have serious <b>repercussions on public health <\/b>around the world. This was particularly the case when speculation on food commodities was the aggravating factor behind the 2007-2008 food crisis. According to the FAO, the 2007-2008 crisis significantly increased poverty and hunger around the world. <br><br>\nIn the field of healthcare, the finger is currently pointing at the <b>biotechnology sector.<\/b> The meteoric rise of businesses in this sector is raising fears about a speculative bubble. The stock index of biotech companies has seen its price soar (over 35% in a year). Should we worry when we see that these few highly specialised companies with a few hundred employees are all worth more on the stock exchange than the infamous and influential Goldman Sachs bank?\nIndeed, new stakeholders are now <b>investing in healthcare, <\/b>such as the American Internet giant Google. Google is financing Calico, with the clear aim of focusing its efforts on combating ageing and age-related illnesses with its project \u201cto solve death\u201d. While such initiatives are the talk of the town, we should reduce the influence of giants like Google, who do not just become involved in global healthcare unless there are major acquisitions to be had.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "21",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "9",
      "description": "Drinking tap water, washing, doing the laundry: these simple tasks may seem trivial to many of us. <br><br>\nHowever, according to the World Health Organisation (WHO), in 2013, 768 million people (11% of the world\u2019s population) did <b>not have access to drinking water <\/b>and over a third of the planet (2.4 billion people) was not connected to a <b>sanitation network<\/b>, especially in rural areas. Waterborne infectious diseases cause up to 3.2 million deaths per year, which account for about 6% of deaths worldwide. These diseases include cholera, malaria, dengue fever, typhoid fever and even salmonella, to name but a few. <br><br>\n\nHowever, the way in which we try to stay healthy also has a major <b>impact on water quality.<\/b> In fact, with the development of medicines and pharmacy, water is being heavily <b>polluted by the medicines<\/b> released into the environment from urine, stools, wastage, emissions from the chemical and pharmaceutical industries and industrial livestock. These medicines are not completely broken down when they reach water treatment plants. Medicinal residues therefore enter into the food chain and, in turn, can have an impact on public health. Once again, we have come full circle.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "22",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "3",
      "description": "The world\u2019s population reached 4 billion in 1974, the date of the 1st oil crisis, 6 billion in 1999 and 7.3 billion in 2015. At the same time, the development of global finance and the financialisation of the economy have led to an <b>exponential increase in inequalities.<\/b> According to Oxfam, the 85 richest people on the planet have as much as the 3.5 billion poorest people. However, global wealth soared by 68% between 2003 and 2013. The accumulation of wealth by a few groups and several personal fortunes has led Thomas Piketty in his work \u201cCapital in the Twenty-First Century\u201d to show that since the financialisation of the economy began in the 80s, capital has accumulated more wealth than labour. <br><br>\n\nLow growth rates have once again become the norm in developed countries. Even though, at the same time, the profitability of capital has bounced back, it is now more about profit from capital income rather than profit from labour income that has set in and benefits the wealthiest members of society. In the long-term, this dynamic places a growing emphasis on legacy. <br><br>\n\nWhat will happen when there are the 10 billion people forecast for 2050? Can we imagine a financing system for the economy and human activities that is not geared towards the <b>excessive increase in wealth of a few individuals <\/b>but one that would contribute to a more equitable distribution of wealth? This is one of the major challenges of the first half of the 21st century.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "22",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "9",
      "description": "10% of fresh water is used for our household consumption: quenching our thirst, washing, cleaning our homes, etc.; while <b>70% is used for agriculture.<\/b> The world\u2019s population is currently increasing by approximately 80 million people per year, which equates to a rise in demand for fresh water by about 64 billion cubic metres per year. Water withdrawals have therefore tripled over the last fifty years. This trend can largely be attributed to the rapid development of irrigation, which has been driven by food demand since the 1970s and by the continued growth of agriculture-based economies.  <br><br>\n\nWith 9.6 billion people expected by 2050, this <b>demographic pressure <\/b>is showing no signs of slowing down. There is bound to be a shortage of fresh water since it is a <b>limited resource, <\/b>widening inequalities between countries that already have sanitation infrastructures and the other poorer countries that are already poorly equipped. By 2030, it is estimated that 47% of the world\u2019s population will be living in areas of <b>\u201chigh water stress\u201d. <\/b>\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "23",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "4",
      "description": "Drinking water is a c<b>ommon good<\/b>, a right we should all enjoy. \nNowadays, the World Bank finances most water supplies, while private multinationals (Bechtel, Suez, Vivendi, Lyonnaise des eaux, RWE\/Thames Water and Saur) manage approximately 5% of the world\u2019s water resources. <br><br>\nAccording to the World Water Council, huge investment is required in developing countries to <b>modernise their existing infrastructures<\/b> and to create <b>new equipment <\/b>(production plants, distribution networks, sanitation plants, etc.), but also to develop new irrigation systems. The World Water Council estimates this investment at 180 billion dollars per year over the next 25 years, while only 75 billion dollars are currently being invested each year. Who should finance this investment? D<br><br>o we have to <b>privatise water management? <\/b>Who should set the price of water? The Water Council strongly recommends calling on private investors, while NGOs criticise this approach, where the State would play the role of a \u201cmere regulator\u201d. Their main argument is that this privatisation would always work to the detriment of the poorest populations on the planet and would not even guarantee greater efficiency. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "8",
      "description": "Connaissez-vous le \u00ab grolar \u00bb ou \u00ab pizzly \u00bb ? Cet ours blanc aux t\u00e2ches marrons d\u00e9couvert dans le Nord du Canada est le r\u00e9sultat d\u2019un coup de foudre inattendu entre une femelle ours polaire et un m\u00e2le grizzly. Ils n\u2019auraient pu ne jamais se rencontrer, mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur la fonte de la banquise. Ainsi, l\u2019ours blanc est redescendu vers le sud du Canada et l\u2019ours brun est remont\u00e9 vers les toundras  du Nord. Une illustration plut\u00f4t insolite de la relation complexe entre climat et biodiversit\u00e9.<br><br> \n\nDepuis l\u2019apparition de la vie sur terre et bien avant l\u2019apparition de l\u2019esp\u00e8ce humaine, le climat a toujours fa\u00e7onn\u00e9 la biodiversit\u00e9, ses zones de vie et ses paysages. Les organismes vivants d\u2019une r\u00e9gion donn\u00e9e se sont ainsi adapt\u00e9s au fil du temps aux \u00e9volutions climatiques, aux fluctuations de la concentration des diff\u00e9rents gaz qui composent l\u2019atmosph\u00e8re,  des temp\u00e9ratures et du cycle de l\u2019eau.\n\nInversement, la r\u00e9gulation du climat repose en grande partie sur la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes qui agissent sur les grands cycles comme l\u2019eau ou le carbone. Les plantes, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se, absorbent du dioxyde de carbone, produisent de l\u2019oxyg\u00e8ne et r\u00e9gulent notre climat.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "When we talk about <b>\u201csustainable development\u201d<\/b>, we often think of the preservation of endangered species and biodiversity. The protection of threatened species has been an important factor in understanding the very idea of sustainable development. It is also one of the most covered issues by the media, as we can see from the campaigns run by the World Wildlife Fund (WWF). Indeed, a society that wants to last is a society that knows how to preserve the sustainability of these natural elements, allowing future generations to enjoy their benefits. The preservation of biodiversity is therefore at the heart of <b> sustainable development.<\/b> <br><br>\nAt the 2002 Johannesburg Summit, over one hundred heads of state, several tens of thousands of government officials and NGOs ratified a treaty on the conservation of natural resources and biodiversity. The IUCN was set up with the goal of listing all the endangered animal and plant species. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "3",
      "description": "Does the idea of a universal island that belongs to all of us and yet to none of us seem crazy to you? As strange as it may seem, located very close to the North Pole, Hans Island still withstands all invaders. Given its vast oil resources, countries like Denmark and Canada have been trying to claim it as theirs. The Hans Universalis community wants the island to have the status of Terra nullius \u2013 a land that is not subject to the sovereignty of any state \u2013 which is recognised by the UN and the International Court of Justice. <br><br>\n<b> Biodiversity is a common good <\/b> to share; nature does not belong to anyone. Certain countries and industries are carelessly exploiting land that had been well-preserved up until now. An increasing number of big industry projects are at loggerheads with environmental groups because they are destroying this common good that is biodiversity. In France, recent claims in ZAD (zones to defend) \u2013 Notre Dame des Landes against the airport project and Sivens against the dam project \u2013 show that <b> citizens want their voices to be heard <\/b> on the exploitation of their environment. In Guatemala, the Xalala dam project is threatening the indigenous population who will lose their land. \nShould we establish greater <b> democracy <\/b> when a project affects a <b> common good <\/b>? And how can we come to a democratic decision? Can we speak out on behalf of nature and who should protect biodiversity? \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "7",
      "description": "<b>Biodiversity plays a crucial role for human health.<\/b><br><br> It is estimated that almost <b> half of the medicines <\/b> we use come from natural active products extracted from living organisms. Thyme provides the thymol used as an antifungal treatment, mint provides the menthol used as a vasodilator, colchicum supplies the colchicine used as an anti-tumour agent, the yew tree produces the taxol used to treat certain cancers, while willow bark is used to make aspirin. These medicines are therefore one of the many ecosystem services which nature provides. Furthermore, ecosystems play a role in regulating our climate, filtering and cleaning dirty water, and keeping land fit for farming. <br><br>\nThe <b>loss of biodiversity <\/b> could therefore have serious direct <b>consequences on human health,<\/b> if ecosystem services no longer meet the needs of our society. As a source of knowledge and discoveries, the loss of biodiversity would deprive us of new potential treatments against current and future diseases. <br><br>\nBy adopting a systemic approach, it will lead us to question our <b>health\u2019s dependence on biodiversity,<\/b> but also, conversely, the effects of our <b> healthcare practices <\/b> on biodiversity. The antibiotics that we take \u2013 or that we feed to our livestock to provide us with food \u2013 are therefore released into the environment, polluting water and soil. So it is quite a precarious balance.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "4",
      "description": "Have you ever heard of the bee-men? Following the decline of natural ecosystems in the Sichuan Province of China, people have had to do nature\u2019s job, replacing bees and pollinating the orchard flowers one by one by hand.<br><br>\nThe <b>growth of the world\u2019s population will continue to rise<\/b> dramatically throughout the 21st century. Having grown from 2 billion people to 7 billion over the course of the 20th century, our population should stabilise between <b> 9 and 10 billion towards 2050.<\/b> This demographic pressure has a major impact on our environment and contributes heavily to the <b>loss of biodiversity.<\/b> It increases our needs for:<br>\n-\tinfrastructures for accommodation, transportation and communication; <br>\n-\tagricultural and food production;<br>\n-\tenergy production for lighting, heating, transportation and communication.<br><br>\nFaced with these growing production and performance targets, up until now we have prioritised industrial, energy and agricultural solutions that have had devastating effects on biodiversity, leading to what scientists call the <b>sixth mass extinction of species. <\/b> There is a clear risk that if we lose the ecosystems that gave birth to human life on Earth, our survival will be at stake.<br><br>\nIt is certainly not a matter of competition or choice between human life on the one side and the preservation of ecosystems on the other. On the contrary, the challenge is to recognise that our quality of life and the fulfilment which we will enjoy tomorrow depends directly on how our development decisions take into account the interdependency between mankind and the other animal and plant species in our ecosystem. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "1",
      "description": "How much is the beauty of a countryside rich in animal and plant diversity worth against the financial power of multinationals? Must we place a <b>value on life <\/b>before people will recognise the richness it represents and the services it provides us? <br><br>\nAccording to certain scientists, the <b>monetisation of life <\/b>would just sell off the destruction of nature on a global scale. This is happening right now with <b>carbon credits,<\/b> which allow certain countries to pay for a \u201cright to pollute\u201d. Furthermore, it lifts the technical barriers linked to monetary assessment methods, as well as any ethical or legal issues. Last but not least, excessive speculation, as in the case of carbon finance, would represent a major risk to anticipate. <br><br>\nWhile conversely, other experts think that we should place a <b>value on life <\/b>since it would \u201ccreate a dialogue and make a strong argument in support of incorporating biodiversity into economic and political decisions\u201d. Placing a value on life would therefore make stakeholders accountable for any negative externalities caused by the risks of biodiversity loss. "
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "6",
      "description": "<b>Water is essential<\/b> for life. Animals, plants and humans all need water to ensure their survival and development. Ever since water first appeared on Earth about 4 billion years ago, its volume has remained the same. The same water is constantly circulated, converted and recycled, which is known as the water cycle. Human beings and animals are made of water; it helps to regulate their body temperature and remove their waste.<br><br>\nIn turn, biodiversity plays a key role in <b>maintaining the quality and quantity of water available<\/b>. The water cycle is influenced by ecosystems and their life. They regulate the movement of water in the earth, filter the water so it is drinkable and help distribute the nutrients in the soil. Forests and mangroves therefore help this cycle to run properly. As a whole, these processes help combat erosion and prevent the risk of droughts and floods, all while regulating the quality and availability of water. \nThese <b> ecosystem services <\/b>therefore form a sort of \u201cnatural infrastructure\u201d for water. <br><br>\nConsequently, water pollution by many human activities is all the more devastating. Water reserves and wetlands are some of the most threatened biodiversity on the planet. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "32",
      "weight": "9",
      "description": "Have you ever heard of a \u201cgrolar\u201d or a \u201cpizzly\u201d? These white bears with brown patches discovered in northern Canada were bred from a chance encounter between a female polar bear and a male grizzly. They might have never met if it was not for the melting ice caps. However, the white bear journeyed back to southern Canada and the brown bear travelled back to the northern tundras. This shows one, albeit rather unusual, example of the <b> complex relationship between climate and biodiversity.<\/b> <br><br>\n\nEver since the dawn of life on Earth, and long before human life began, the <b> climate has always shaped biodiversity<\/b>, its habitats and its landscapes. The living organisms in any given region have therefore <b> adapted over time to climate change<\/b> and to fluctuations in the make-up of the various atmospheric gases, temperatures and water cycle.\n<br><br>\nConversely, climate regulation largely relies on the <b> quality and diversity of the ecosystems <\/b> that affect the major cycles, such as the water and carbon cycles. Through photosynthesis, plants absorb carbon dioxide, produce oxygen and regulate our climate.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "33",
      "weight": "1",
      "description": "Torrey Canyon, March 1967. The Amoco Cadiz, March 1978. Ixtoc 1, June 1979. Atlantic Express, July 1979. Odyssey, 1988. Exxon Valdez, March 1989. The Haven, April 1991. Deepwater Horizon, April 2010. <br><br>\nNo, this is not a list of action films, but rather the terrible oil spills that have been etched on our minds and on our planet throughout the past century. The main victims are birds, marine mammals, corals and fish, but whole ecosystems are affected. \nWe could also include the ongoing deliberate pollution in the Gulf of Guinea - the equivalent every year of all the oil spilled in the Gulf of Mexico during the Deepwater catastrophe - or even the oil sands of Canada. In Alberta, open-pit mining of oil sand deposits - which represent the third largest crude oil reserve in the world - is spoiling vast areas of land and is contaminating the soil and the surrounding waters. Toxic lakes, rivers transformed into industrial sewers, forests cut down and all while bitumen is supposedly the \u201ccleanest\u201d oil in the world.<br><br>\nOn a more global scale, the <b> exploitation of fossil fuels <\/b> and the <b> overdependence of lifestyles <\/b> in industrialised countries on these <b> fuels represent the leading cause of climate change <\/b> and, consequently, of the <b> destruction of ecosystems and biodiversity.<\/b> This is all the more dramatic given that some of these natural systems are vital for absorbing our carbon emissions and consequently for limiting global warming.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "4",
      "description": "Biodiversity is our life insurance. <br><br> Just like all living species, human beings live interdependently with the other animal and plant species in their ecosystem. The mass extinction of species that we are seeing and the degradation of natural environments make human beings vulnerable. The large <b> ecoregions that make up our planet do not end at countries\u2019 borders.<\/b> We need to adopt regional, even global, policies to preserve human living conditions on Earth. <br><br> \nThe <b> IUCN <\/b> (International Union for Conservation of Nature) was founded in 1948 \u201cto influence, encourage and assist societies throughout the world to conserve the integrity and diversity of nature and to ensure that any use of natural resources is equitable and ecologically sustainable\u201d\nSince the <b> 1992 Rio Summit, <\/b> the preservation of biodiversity has become a major challenge for the more sustainable development of our societies. The Convention on Biological Diversity (CBD) was adopted and signed by 176 countries during this summit. Much like the IPCC, the Intergovernmental Platform on Biodiversity and Ecosystem Services (IPBES) was set up to advise governments on this issue. While attempts at <b> international cooperation <\/b> have been made, much still remains to be done, in particular, the implementation of adapted levels of governance. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "36",
      "weight": "8",
      "description": "<b> The loss of biodiversity is making our food security vulnerable. <\/b> <br><br>Just four plant species - wheat, corn, rice and potatoes - account for 50% of the plant calories in the world today, while 18 species account for 80%. In Ireland in the 19th century, the national diet mainly consisted of a single variety of potato; when it was hit by an epidemic, it caused a major famine that wiped out between 1 and 1.5 million people. \nThe <b> globalisation and standardisation of the food model<\/b> throughout the 20th century has led to the loss of 75% of the diversity of crops produced up until that point (FAO, 2010). <br><br>By privatising and patenting living organisms such as seeds, by trying to maximise short-term agricultural performance to the detriment of maintaining a less predictable diversity, and by preventing farmers from storing a part of their harvest to replant the following year, it has limited the resilience of the global agricultural production system (its ability to adapt to future developments that we cannot foresee).\nThe global organisation of the food chain has therefore become highly <b> dependent on a few global industrial groups <\/b> and on the seeds they select for everyone. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "31",
      "poster_id_2": "37",
      "weight": "2",
      "description": "It is inconceivable that our telephones could be used as weapons of mass destruction. <br><br>\nRare earths are <b> strategic materials<\/b> that are essential for our smartphones, computer screens, means of transport and solar panels. However, they are obtained from mining and purification techniques that <b> cause extreme levels of pollution <\/b> in the soil, water and air. By releasing toxic substances, acids and radioactive elements, these techniques pollute and destroy whole ecosystems, causing harmful health effects and <b> contributing to the loss of biodiversity.<\/b> <br><br>\nIn the near future, exploration is planned of the deep sea beds and of the land freed up by melting ice in order to meet the growing global demand in our <b> limited resources<\/b> of metals and rare earths. However, this will threaten new ecosystems that had been relatively well-preserved up until now.\nOn the other hand, <b> biodiversity holds much hope! <\/b> It can give a second life to these rare metals. It has been discovered that the common soil bacteria, Desulfovibrio desulfuricans, can recover palladium, one of the rare metals used in our telephones, computers and fax machines. These very small particles preserve palladium\u2019s catalytic power, according to researchers at Birmingham University. They are \u201can excellent catalyst for the treatment of persistent pollutants, such as chromium, which is used in the paint industry\u201d, explained Dr Deplanche. The group also believes that these palladium nanoparticles could be used to generate \u201cclean electricity from hydrogen\u201d in a fuel cell. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "The first forecasts of <b>global warming <\/b>were made back in 1967. Two scientists predicted that CO2 levels would double by the beginning of the 21st century and average temperatures would rise by 2.5 degrees. Nearly 20 years later, in 1988, the IPCC was founded. The climate is the focal point of today\u2019s environmental concerns and plays a key role in spreading the idea of sustainable development.<br><br>\nHowever, is this concept of <b>sustainable \u201cdevelopment\u201d compatible with our fight against global warming?<\/b> Growing energy demand is closely linked to GDP growth and therefore to development. Development causes a rise in energy consumption, which is responsible for climate change. Consequently, wouldn\u2019t the concept of degrowth be more appropriate than \u201csustainable development\u201d, when we consider that one of the greatest challenges of the future is the issue of the climate and therefore lowering demand for non-renewable energies?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "2",
      "description": "How can we adapt our democratic models to major environmental challenges that know no boundaries? Is global democracy realistic?<br><br>\nThe <b>climate challenge<\/b> knows no boundaries. Even though 10 countries in the world are responsible for 70% of greenhouse gas emissions, the effects of global warming are uneven. <b>Global governance is required, <\/b>while swift and effective decisions must be taken. To this end, is the fight against climate change compatible with democracy? Is global awareness on this issue possible? Even in our globalised world rich in cultures and customs, can we all adopt a more environmentally friendly lifestyle? What is the place of individual freedom? Do we need an \u201cenlightened\u201d dictatorship to resolve the climate issue?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "4",
      "description": "More frequent and intense heatwaves, changes to living environments, as well as animal and human migrations are some of the expected effects of <b>global warming<\/b>. These changes are going to have a substantial <b>impact on human health.<\/b> New diseases are going to emerge and we will be left unprepared. For example, tropical diseases are going to develop in areas where the climate is currently mild. Between 2030 and 2050, climate change is expected to cause almost 250,000 extra deaths per year due to malnutrition, malaria, diarrhoea and heat stress. The cost of the direct damage to health is estimated at between 2 and 4 billion US dollars per year until 2030. <br><br>\n\nFurthermore, any areas without good health infrastructures, mostly in developing countries, will be the least prepared to face this situation without assistance. While broadening our choice of transport, food and energy, the reduction of greenhouse gas emissions could also lead to an improvement in health.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "1",
      "description": "<b>Population growth<\/b> will automatically <b>accentuate climate change.<\/b> The western lifestyle produces an extremely high amount of GHG and seems to serve as the economic development model for the rest of the world.<br><br>\n\nNevertheless, different countries\u2019 <b>contribution to global warming is not directly proportional to their population<\/b>. For example, China has the highest population in the world and is also the leading producer of GHG. However, its CO2 emissions per capita are far behind those of the United States, Canada, Australia, Russia and European countries.<br><br>\n \nFurthermore, climate change is going to have a strong impact on agricultural conditions (less new land for farming, more severe natural disasters, greater uncertainty over harvests, etc.) and <b>increase food insecurity <\/b>for a large majority of the 10 billion people who will inhabit the Earth by 2050.<br><br>\n \nGlobal warming will also cause major <b>population displacements<\/b>. By 2050, between 150 and 200 million people are expected to migrate due to climate change, whether it is caused by rising sea levels or by worsening droughts, famine, etc. (source: Christian Aid).\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "4",
      "description": "<b>Finance helps <\/b>development...and this <b>development generates carbon emissions.<\/b> However, global finance has a key role to play in combating global warming through what is known as carbon finance. <br><br>The objective is to reduce greenhouse gas emissions in the atmosphere by encouraging financial investment in cleaner technologies. Finance is therefore one of the tools at our disposal to steer investments towards more emission-friendly initiatives and can help strengthen our resilience to the effects of climate change. To this end, <b>carbon taxes <\/b>are one of the tools provided to guide the economy and human behaviour towards cleaner solutions.\n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "9",
      "description": "<b>Water and the climate are inextricably linked.<\/b> Global warming will cause more frequent and more pronounced floods and droughts, which will affect river systems and water resources. Furthermore, rising sea levels are going to pose a threat to coastlines, but also risk causing the intrusion of salt water into fresh water aquifers. Approximately 1% of seawater would be enough to alter groundwater quality. Over 2 billion people in the world depend on groundwater for their access to drinking water. <br><br>Global warming is also melting certain glaciers. However, many people depend on these glaciers for their water access. <b>Controlling climate change is therefore a key challenge<\/b>. All the more so since it will tie in with the world\u2019s rising population and with the concentration of people in major cities which consume large amounts of water. In 2050, about 75% of the world\u2019s population will live in cities."
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "9",
      "description": "\u201cClimate change is one of the greatest challenges of our time\u201d, according to Kofi Annan, the 7th Secretary-General of the United Nations.<br><br> <b>We all share the same planet and the climate challenge knows no boundaries! <\/b> However, some countries pollute more than others (10 countries in the world are responsible for 70% of greenhouse gas emissions), while other regions, including some of the poorest on the planet, will be the ones most affected by global warming.<br><br>\nImplementing global coordination is a major challenge. The climate issue will not be resolved at local level. It has to transcend individual political and economic interests to guide global common interest towards maintaining living conditions that support human life on Earth. Since all the regions in the world are affected, it is a daunting intercultural challenge. <br><br>\nIn 1988, <b>the IPCC <\/b>(Intergovernmental Panel on Climate Change) was set up to shed an international, unbiased scientific light on this issue. At the 1992 Rio Earth Summit, 192 countries signed the United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC), thereby committing to stabilise their greenhouse gas emissions. The decision was made to hold an annual conference, known as the <b>\u201cConference of the Parties\u201d (COP),<\/b> to decide on how the Convention could be practically implemented. This is how the basis for <b> Global Climate Governance <\/b> was formed. The critical nature of climate issues will force us to strengthen and step up these talks. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "32",
      "poster_id_2": "37",
      "weight": "4",
      "description": "Lithium, radium, cobalt, copper and iron: there is a whole host of metals hidden in all our everyday private life objects. They are so close to us that we do not even realise they are there. We no longer know how they are made and we forget that they do not last forever. It <b>consumes an incredible amount of energy to mine these resources from the earth in very limited quantities,<\/b> and to convert them for our homes, infrastructures, transport, computers, telephones, paints, etc. At the moment, this energy is essentially generated from fossil fuels, which are the leading cause behind <b>GHG emissions <\/b>and therefore <b>climate change.<\/b><br><br>\nWhile the mining of these metals and rare earths contributes to global warming, the effects of this warming can also lead to valuable discoveries which will be of the greatest interest to certain countries. This is the case in Greenland, where the melting ice cap is revealing its treasures and making them more accessible. After China, this region has the 2nd biggest reserve of rare earths in the world and the fifth largest uranium reserve! According to initial explorations, Greenland could meet 25% of global demand for rare earths.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "The <b>issue of energy <\/b>and the increasing shortage of fossil fuels is behind the idea of <b>sustainable development<\/b>. In 1972, the Meadows report (the limits to growth), published by the Club of Rome, highlighted the challenge which energy represents for the future of mankind.<br><br>\nMore generally speaking, energy is the <b>driving force behind the development models of our societies. <\/b> Beyond the sheer quantity of energy we consume, a society\u2019s energy model \u201ccreates its system\u201d: this includes the type of resources used (and their potential repercussions on the environment and on populations), the infrastructures (power plants and distribution grids), as well as the equipment to meet our energy service needs (individual cars or public transport, household electrical appliances, etc.). Since these energy services are at the heart of all human activities, from the most essential requirements (accommodation, heating, food, etc.) to the most trivial ones for certain hobbies, how they are addressed is intrinsically linked to the level of development and organisation of society. <br><br>\nWe have different choices to make: a centralised or devolved system across the regions? Obscure technical expertise or citizen participation? The exploitation of rare resources in limited quantities or the use of renewable energies? Our answers to these questions will reflect the very structure of our societies but will also influence our societies, determining how we will live together for decades to come. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "3",
      "description": " <b>Access to energy <\/b> and to the energy services that it provides is on the way to becoming a  <b>basic right <\/b>. But major inequalities still exist. Is the challenge for tomorrow to build a  <b>\u201cglobal energy democracy\u201d? <\/b> Do we agree with Timothy Mitchell that energy sources \u201cbring political models\u201d? <br><br>\nOverly centralised energy models based on rare resources (oil, gas and uranium) do not help populations to recognise their energy needs, how they address these needs, the actual cost of their energy system, or the potential alternatives available to them. <br><br>\nSome people think that western countries\u2019 eagerness for the rest of the world to adopt the democratic model hides their vague attempt to gain control over strategic energy resources. For their part, countries rich in natural deposits seem to be condemned to suffer a \u201cresource curse\u201d and do not have access to basic democracy.<br><br>\nOn the other hand, the transition towards a model based on renewable energies (solar, wind, biomass, etc.) would lead to a form of  <b>democratic reappropriation by redistributing <\/b> the sources of production. It would even allow the direct involvement of citizens\u2019 organisations, in particular cooperative associations and participatory financing.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "3",
      "description": "The consumption of fossil fuels causes major  <b>pollution that affects people\u2019s health.  <\/b> The biggest consumers of coal in the world, like China, are now paying the heavy price in terms of their public health. On a global scale, a <b>ir pollution caused by road transport kills as many people as traffic accidents  <\/b>(WHO, 2002). <br><br>\nThe air inside many homes around the world is still more lethal than the outdoor air pollution, due to their crude, unsafe cooking and heating methods (firewood, old coal-fired boilers, etc.).\nThe issue of health is at the centre of discussions on  <b>nuclear energy:  <\/b> nuclear accidents such as Chernobyl and Fukushima have devastated entire regions, irradiating populations and food chains far beyond the geographical area directly affected.  <br><br>\nConversely, energy access improves living conditions, education and health. To a certain extent, we can therefore see a  <b>strong correlation between energy consumption and life expectancy. <\/b>\nIn industrialised countries, when faced with fuel poverty or an energy divide, the thermal renovation of homes should be a priority public policy. In addition to making life more comfortable and lowering energy consumption, it reduces health risks and improves the air quality inside homes.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "8",
      "description": "The  <b>growth of the world\u2019s population <\/b> (9 to 10 billion in 2050) and its incremental  <b>increase in wealth <\/b> are expected to result in a considerable  <b>rise in global energy consumption.  <\/b> This is all the more true since the lifestyle in industrialised countries seems to serve as the development model for the rest of the world, even though it consumes an extremely large amount of fossil fuels.\nConversely, energy access is a major factor in the development and empowerment of population groups. Indeed, energy access facilitates access to school education, reduces gender inequalities, significantly improves public health and thereby helps to reduce poverty. By creating a more secure environment for families, energy access coincides more or less rapidly with a decline in birth rates and therefore with an easing of demographic pressure.<br><br>\nHowever, there still remains the major challenge of bridging the gap between the current  <b>huge inequalities in energy access, <\/b> whether on a global scale or within the same country. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "9",
      "description": "<b>Financial leverage <\/b>has been, and still remains, an extremely <b>powerful tool to support the development of carbon economies.<\/b> Direct and indirect <b>subsidies<\/b> for the development of fossil fuels and also for the nuclear industry have led to this illusion of more expensive and almost infinite energy, holding people back from realising its true cost. The cost is its limitation over time, since the reserves in our subsoil are limited, but there is also the cost of the negative externalities which are not included in the display price, even though the community will end up paying heavily one way or another (pollution, public health, wars over reserves, etc.).<br><br>\nIn terms of the investment and aid for North\/South development, banks\u2019 policies have only very recently, and still very marginally, begun to question the value of continuing to support fossil fuels or whether they should, on the contrary, promote the development of renewable energies.<br><br>\nWe are collectively beginning to realise that the cost of doing nothing about climate change and our energy models will be a <b>much higher price to pay<\/b> in the end than the short-term answer of investing in energy transition.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "3",
      "description": "Water has always been a mechanical source of energy. One of the first forms of energy was the use of rivers\u2019 currents to turn millers\u2019 grindstones, pistons and turbines. The advantage of this type of energy production is that it does not consume large amounts of energy, but on the downside it generates a low output.\nMuch of the infrastructure used to produce energy from water requires the construction of dams, which cause other human and social problems and contribute to the loss of biodiversity. \nFurthermore, the exploitation of fossil fuels significantly pollutes and contaminates the water reserves used for agriculture and food. The situation is even more dramatic for the exploitation of unconventional resources (shale gas and oil sands). <br><br>\n\nOn the other hand, through the desalination of seawater, energy power provides a possible answer for any regions chronically short of fresh water. But yet again, this is a very energy-intensive process, so the challenge once again lies with the type of energy that will provide this fresh water supply.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "32",
      "weight": "10",
      "description": "Energy and in particular <b>fossil fuels<\/b> (oil, coal and gas) are at the heart of our development models and have enabled major technological revolutions. They account for 81% of the energy consumed in the world and <b>contribute 60% of greenhouse gas emissions,<\/b> which are responsible for <b>climate change.<\/b> If we are to enjoy the upcoming global economic development, in particular in the countries of the South, following this model is <b>not compatible with our fight against global warming.<\/b>\nFurthermore, our current energy infrastructures are very susceptible to extreme weather conditions, i.e. thermal power plants that are very susceptible to heat, or renewable energies (solar and wind) whose output may be affected by the rise in unpredictable weather.<br><br>\nModels are emerging that advocate a swift yet reasoned transition to renewable energies, including the relocation of power generation facilities.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "8",
      "description": "The <b>climate challenge places energy at the epicentre <\/b>of the major global economic, political and diplomatic issues.  <br><br>The dwindling gas and oil reserves, faced with the growing energy demand from emerging economies, have strengthened the political and strategic dimension of energy supplies. Moreover, countries\u2019 eagerness to secure their energy supplies is causing numerous conflicts (Ukraine-Russia, China-Vietnam, Arctic-Antarctic, Gulf countries, etc.). On other fronts, the uranium supply for nuclear energy generation is causing tension, armed conflicts and corruption.  <br><br>\n<b>International regulation is required <\/b>if we want to quell these geopolitical conflicts and address global warming, but it would need countries to reaffirm their political will so it would be heard by the global private stakeholders who govern the world\u2019s energy trade.  <br><br>\n\nConversely, the wide use of renewable energies would redistribute the sources of production across different regions, thereby reducing the challenge of appropriating limited and unevenly distributed resources on the planet. Consequently, this would defuse many international conflicts. This would finally leave international bodies to deal with other issues, such as education, women\u2019s conditions, happiness, etc.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "33",
      "poster_id_2": "37",
      "weight": "8",
      "description": "<b>Metals need energy and energy needs metals.<\/b>  <br><br>While between 8 and 10% of the world\u2019s primary energy is used to mine or refine metals, 5% of the world\u2019s steel is currently used to extract oil and gas.\n<b>Highly energy-intensive processes are needed to mine these precious metals <\/b>that are found in many of our everyday objects. As the concentration of metals in the earth diminishes, an increasing amount of energy is required to extract them.  A little bit like a love story which could end badly, some people are talking about a \u201cpeak all\u201d, a threshold when we will simultaneously reach the limits of our resources of oil, gas and the main metals. <br><br>\n<b>While renewable energies <\/b>(wind farms and solar panels) are also <b>dependent on metals, <\/b> they require much smaller amounts.\nUnless we find new technologies that do not depend on rare, energy-intensive resources, only a radical change in our production methods and consumption patterns could collectively lead us into a virtuous circle. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "Environmental and societal issues (for example, climate change, biodiversity loss, food security and water management) are leading to the redevelopment of collective coordination methods. It is a matter of <b>managing \u201ccommon goods\u201d <\/b>with a long-term approach, rising above the economic interests of different countries and private stakeholders.<br><br> <b>International standards and agreements<\/b> are being drafted within various frameworks: international treaties, multilateral agreements, Conferences of the Parties, etc., during international environmental negotiations and various forums. The involvement of stakeholders on a global level, such as the COP21 for the climate, brings in non-governmental organisations (NGOs) and private individuals, without whom it would not be possible to implement anything effective or sustainable."
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "9",
      "description": "Does a <b>world population <\/b>exist? Are we all \u201ccitizens of the world\u201d? At a time when the Internet is revolutionising our relationship with power, institutions and citizenship, do we have to plan for a <b>\u201cglobal democracy\u201d?<\/b> <br><br>\nWhile over half of the world\u2019s population live under the yoke of authoritarian regimes, the democratic model is often considered as the best form of public organisation for society and the most respectful of individual rights. Nevertheless, it is being increasingly challenged, in particular with regard to the lack of example set by the major democracies. <br><br>\nFurthermore, is it wise to hope to secure international agreements with undemocratic regimes for the general interest of the population, when some people think that these regimes have little concern for their own people?<br><br>\nWhile some people dispute the very idea of a <b>global democracy,<\/b> many authorities (countries, scientists, civil society representatives, etc.) are making their voices heard within international institutional organisations, calling for general interests to be prioritised over national interests.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "6",
      "description": "\u201cIn the 21st century, <b>health is a shared responsibility,<\/b> involving equitable access to essential care and collective defence against transnational threats\u201d (WHO, 2014). <br><br>\nThe recent epidemic of the extremely viral and often fatal Ebola virus in West Africa clearly emphasised the need for international cooperation in healthcare. In addition to the Ebola crisis, there has been the Middle East Respiratory Syndrome (MERS), the polio outbreak in the Middle East and Africa, as well as the plague in Madagascar. These are only the latest examples of the difficulty governments face in controlling the spread of infectious diseases when they work alone: the global rules negotiated among governmental authorities are vital for protecting citizens\u2019 health (Source: Finance & Development, December 2014). <br><br>\n<b>Access to drinking water and a sufficiently rich diet <\/b>are the first building block of access to health. Similarly to the right to food, health is a <b>human right.<\/b> However, private pharmaceutical industries are turning health into a real market economy. The boundary line between private and public interests is blurred, making the regulation system highly complex and questioning the feasibility of an <b>equitable, fair and effective healthcare system. <\/b>\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "6",
      "description": "There will be between <b>9 and 10 billion people by 2050. <\/b>There will be just as many mouths to feed, families to house, children to look after, energy to provide, etc. Some people think that we will have to curb <b>global population growth<\/b> in light of future environmental, social and economic global challenges. But is that even possible? History shows us that demographic policies have little effect.<br><br>\nWhile experience tells us that demographic transition, which leads to a stabilised population following a fall in birth and death rates, is directly linked to a <b>population\u2019s economic and social development<\/b> and more specifically to the <b>educational level of women.<\/b><br><br>\nThe world\u2019s population is not just growing but is moving around the world as well: climate refugees, flows of epidemics, brain drain, tax avoidance, etc. Do we have to control migratory flows? How can we implement fair global governance which takes into account countries\u2019 specific interests without undermining individual freedoms?\nGlobal governance of the population poses more questions than answers and for each issue it leads us to make a decision on the world we want to live in, celebrating all our diversity.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "8",
      "description": "<b>Countries\u2019 interdependence,<\/b> in particular from an economic and commercial perspective, is a major factor in <b>global stability or instability:<\/b> if a country\u2019s economy slows down, it can affect the economies of its neighbouring countries. The 2007 financial crisis, which began in the United States and then snowballed around the whole world, highlighted the need for global financial regulation. <br><br>\nEven though there are certain institutions, organisations and summits, such as the IMF (International Monetary Fund), the FSC (Financial Stability Committee), the G20 summit and the Basel Committee, the markets generally remain beyond the <b>control of the State<\/b>. Founded after the Second World War, these institutions specifically aimed to improve the stability of the global economy and therefore to bring forward its recognition as a <b>global public good.<\/b> <br><br>\nAre the existing international standards sufficient when faced with the <b>power and automation <\/b>of the financial markets? Can we still believe in a fully transparent financial system regulated by the State, when some countries seem to take orders from this financial system?\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "34",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "7",
      "description": "While <b>two thirds <\/b>of the world\u2019s population could find themselves suffering from <b>\u201cwater stress\u201d by 2025,<\/b> international management of drinking water is becoming essential in certain regions around the world to guarantee its protection and access. Water is essential for life and a human right, a <b>global public good. <\/b>However, 11% of the world\u2019s population does not currently have access to water. This plague no longer only blights the least developed countries. Recently, the inhabitants of Detroit in the United States had to appeal to the UN after too many people had their water cut off.<br><br>\nAgriculture uses 70% of drinking water for watering. Effective and <b>intelligent allocation of water <\/b>is therefore essential, as new forms of irrigation come to light. This task is made all the more difficult by the tensions between advocates of global public management and private stakeholders looking to make a profit on their investments. International institutions have been set up, such as the <b>World Water Council,<\/b> to encourage discussion and provide a global perspective on water issues. <br><br>\n<b>\u201cBlue gold\u201d <\/b>is a dwindling resource, which creates tensions in areas such as the Golan Heights in the Middle East, the Mekong in Asia and even along the Nile in Africa. \n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "15",
      "weight": "6",
      "description": "Si les Anglais se r\u00e9jouissent de bient\u00f4t pouvoir produire du bon vin gr\u00e2ce \u00e0 un climat plus cl\u00e9ment, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire pourrait empirer sous l\u2019effet des d\u00e9r\u00e8glements climatiques : cyclones plus violents, canicules plus fr\u00e9quentes, disparition des deltas fertiles ou avanc\u00e9e des d\u00e9serts sur les savanes, les <b> effets sur l\u2019agriculture seront dramatiques.<\/b> Cela pourrait entrainer pertes de r\u00e9coltes, baisses de rendements, hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires, baisse des revenus des agriculteurs et migrations massives depuis les r\u00e9gions affect\u00e9es vers les r\u00e9gions voisines. <br><br>\nEn 2010, les s\u00e9cheresses en Russie et en Australie, coupl\u00e9e avec les inondations au Pakistan ont produit un triplement du prix du bl\u00e9. En 2012, le Midwest am\u00e9ricain a connu la pire s\u00e9cheresse en 50 ans, ce qui a r\u00e9duit la r\u00e9colte de ma\u00efs attendue de 25% et particip\u00e9 \u00e0 l\u2019augmentation \u00e0 des prix du ma\u00efs dans le monde, en hausse de pr\u00e8s de 40%. L\u2019Afrique, continent le plus concern\u00e9 par l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sera durement touch\u00e9 : on estime qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019un r\u00e9chauffement global de 2 degr\u00e9s, la production agricole de l\u2019Afrique subsaharienne pourrait d\u00e9cro\u00eetre de 20% \u00e0 30% d\u2019ici \u00e0 2080.<br><br>\nMais le probl\u00e8me est fort complexe : si l\u2019agriculture, surtout tropicale, va fortement souffrir avec le r\u00e9chauffement climatique, elle en est aussi une des causes principales : on estime qu\u2019actuellement elle \u00e9met de 20 \u00e0 25 % des gaz \u00e0 effet de serre. Avec le d\u00e9veloppement pr\u00e9vu de l\u2019\u00e9levage dans le monde, elle devrait \u00e9mettre le tiers des gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030 ! \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "The issue of <b>food security is at the heart of the challenges of building sustainable societies.<\/b> Furthermore, the crossover between food issues and environmental issues and health hazards has largely contributed to the spread of the very challenges of sustainable development. <br><br>\nIn terms of the environment, <b>agriculture,<\/b> which covers a large part of the planet\u2019s surface, is directly affected by global warming and the increasing shortage of natural resources. The same applies for the seas and their fish resources. For land, water, biodiversity and the energy model, there has never been such a pressing urgency to find new management models so that the methods used for food today do not prevent future generations from feeding themselves properly. <br><br>\nWe must now find ecologically intensive agricultural techniques, which produce better quality and quantity but use less non-renewable resources. \nFrom an economic perspective, when facing the challenge of feeding 9 to 10 billion people in 2050, it is essential that farmers can earn a living from their job and even invest to improve production. Due to the world\u2019s growing population, we will need all the farmers in the world and we must therefore ensure that the most powerful do not suffocate the most vulnerable agricultural models.<br><br>\nFrom a social point of view, everyone\u2019s right to eat and to eat well must remain a leading objective for the international community. As proven during previous centuries, hunger creates insecurity, forced emigration, epidemics, wars, piracy, terrorism, etc. Humanity pays a heavy price!\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "3",
      "description": "Dictatorships and totalitarian regimes develop very different strategies for the food security of their people:<br>\n-\tSome really invest in this issue and try to develop agriculture to meet local needs. For example, it cannot be denied that the Chinese regime has had some great victories in this area and has proven to be much more effective than the democratic systems of India or Vietnam.<br>\n-\tWhile others like North Korea seem to have little concern for the food security of their people, sometimes even creating chronic malnourishment and famine. <br><br>\n\nThis widespread shortage for the population is both hidden from the media and the international community and, conversely, exposed and highlighted. By finding scapegoats, this orchestrated exposure can <b>legitimise local power <\/b>and obtain international aid, which is often mostly funnelled off by the group in power.\nUnfortunately, the <b>democratic system<\/b> in itself is not an effective guarantee for food security. However, in some cases, the democratic checks and balances in force can help civil society organisations to overhaul failing governments in the face of public opinion, or indeed bring them before their supreme court.\nProgrammes like \u201cZero Hunger\u201d, which was implemented in Brazil by Lula\u2019s government, have produced dramatic results, to the extent that they have been officially adopted by the United Nations. It is a matter of practically implementing economic and social rights and, in particular, the <b>right to food,<\/b> complementing other civil rights. <br><br>\n<b>Citizen participation<\/b> is absolutely essential for creating sustainable progress in these issues, but it actually only seems to be exercised within the democratic framework.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "8",
      "description": "<b>Sufficient food and access to drinking water<\/b> are the two leading conditions needed for <b>good health. <\/b><br><br>\nEven when <b>hunger and malnourishment<\/b> do not directly kill people, they severely <b>damage their state of health<\/b>, especially during childhood. Vitamin, protein and micronutrient deficiencies open the door to numerous diseases: anaemia, hypothyroidism, hypothermia, beriberi, pellagra and scurvy, which can lead to diarrhoea, vomiting and bleeding. Long-term malnutrition considerably reduces the intellectual capabilities of those affected, lowering their ability to achieve an increase in wealth throughout their lives, representing a total loss of global GDP of between 2 and 3%.\nAt the other extreme, <b>lifestyles in industrialised societies <\/b>can lead to an <b>excessively rich and unbalanced diet,<\/b> mainly consisting of too much sugar, fat, salt and meat. In 2015, a quarter of humanity is overweight and obesity affects 700 million people. It is estimated that overeating kills 2.6 million people each year from cardiovascular diseases, diabetes, hypertension, cirrhosis, cancer, etc. This epidemic dramatically affects the middle classes in developing countries and the working classes in rich countries.<br><br>\nThe widespread consumption of processed food packed with artificial ingredients and additives (flavourings, colourings, solvents, sweeteners, stabilisers, preservatives, gelling agents, etc.) is causing the unprecedented growth of <b>food allergies <\/b> and intolerances. This phenomenon already affects a quarter of the French population and this figure will rise to 50% before 2050. Moreover, long-term exposure to toxic products from the pesticides used in farming and food preservation is causing the emergence of new diseases which are hard to detect and treat. <br><br>\nLast but not least, large amounts of the antibiotics extensively used on industrial livestock farms and fisheries remain in the meat and fish we eat, causing us to build up a resistance to these drugs. This then renders antibiotic treatments ineffective when we catch certain illnesses.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "10",
      "description": "Many people think that countries suffering from starvation will not be able to resolve this problem unless they adopt a strict birth control policy. However, <b>the issue is more complex than that. <\/b><br><br>\nThe number of malnourished people has remained relatively stable since the beginning of the 20th century, even though the world\u2019s population has grown from 1.8 billion to 7.2 billion in 2015. Even if we cannot clearly reach a satisfactory conclusion to this situation, we can still recognise that our planet has managed to feed an extra 5.4 billion people, in little over a century, and has done so with a much richer and varied diet.<br><br>\nWe can see that people are eating much better in China in 2015 under Xi Jinping, with 1.3 billion inhabitants, than under Mao Ts\u00e9-tung when there were only 700 million Chinese people, or under the emperors when there were only 400 million. In fact, most major world powers developed precisely at the same time as when their population was growing.\nIndeed, populations stop growing and plateau naturally when they become rich and not the other way round. <br><br>\nA different problem then occurs. The <b>economic development <\/b> of families and the middle classes leads to major changes in their eating habits, in particular involving a substantial increase in their consumption of meat and animal proteins. For example, in China in 1980, each person on average ate 14 kilos of meat, while this figure currently stands at 60 kilos. Today, Americans eat 115 kg of meat on average per year and Europeans eat 80 kg. China therefore now consumes about twice as much meat as the United States. <br><br>\n<b>Global food security is not threatened by population growth,<\/b> but rather by the consumption patterns of the middle classes and the richest population groups. \n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "8",
      "description": "At the end of the 20th century, <b>agriculture had gradually slipped from the mind of global finance;<\/b> the sector suffered from a serious <b>lack of investment <\/b> in most countries around the world. But in the 21st century, it has seen a spectacular turnaround, especially following the 2007 food crisis. Many financial organisations realised that they could speculate on the highly <b>volatile price of agricultural raw materials<\/b> and could therefore hopefully earn large sums of money. This causes very pronounced fluctuations in the price of commodities (cereals, soya, sugar, oils, etc.). The price of basic foodstuffs can therefore double or triple in just a few weeks, increasing food insecurity and causing food riots. On the other hand, these <b>prices can collapse,<\/b> driving farmers into overwhelming financial problems. Governments are unable to regulate this phenomenon in the face of economic and financial superpowers.<br><br>\nDue to the shortage of agricultural production, arable land has also become the subject of international speculation. We are therefore seeing a frantic race among certain financial institutions to <b>purchase or lease farmland <\/b> on all continents. <b>Land grabbing<\/b> has involved between 100 and 200 million hectares since 2005, favouring the procurement of investor countries to the detriment of the local populations that have been living on these lands for generations.<br><br>\nThere is now a <b>huge disproportion in the resources of the different agricultural players.<\/b> The biggest cooperatives are dwarfed by the champions of agribusiness (seeds and pesticides: Monsanto, Dupont, Syngenta, Bayer, Dow, Limagrain, etc.), agri-food (Nestl\u00e9, Unilever, Danone, etc.), international trade (Cargill, Dreyfus, Archer Daniels Midland, Bunge, etc.) or major supermarkets (Wal Mart, Carrefour, etc.). Financial logic is therefore being enforced everywhere. \nIn turn, two new sectors are creating <b>substantial tension between public goods and private interests:<\/b> <br>\n- genetics and the ownership of seeds and living organisms in general; <br>\n- information on field fertility, micro-local weather, as well as cultivation and husbandry practices (agricultural big data).\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "10",
      "description": "<b>Plants need a huge amount of water to grow <\/b>because their sap is circulated via a capillary action and transpiration. For example, about a tonne of water is needed to produce a kilo of cereal, which is an enormous amount!<br><br>\nWhile the Earth may be known as the \u201cblue planet\u201d due to its incredible amount of water, <b>97% of this water is salt water <\/b>and therefore unfit for agriculture or livestock. <b>Out of its 3% of fresh water, only a third is accessible <\/b>(the other two thirds are frozen in permanent ice, or located too deep in the soil or too far away from farmland). Unfortunately, this precious <b>1% of the world\u2019s usable water is very unevenly distributed: <\/b>10 countries have 60% of the world\u2019s water, while 80 countries are suffering from drought. <b>Agriculture <\/b>is the leading user of fresh water: it takes more <b>than two thirds of the water<\/b> drawn from rivers, lakes and aquifers, while 1 field in 7 on the planet is currently irrigated. <br><br>\nIn many countries, development is being held back because agriculture, industry and towns are arguing over water. These disputes are going to multiply throughout the 21st century across all levels: between farmers in the same village, between farmers and city workers, between upstream and downstream areas of rivers, between countries bordering the same river, etc.<br><br>\nIn desert regions like South Sahel in Africa, the subsoil is waterlogged. It has the greatest potential for new arable land on the planet, which could develop farming and provide food security for future generations.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "32",
      "weight": "8",
      "description": "While the English may be looking forward to being able to produce a good wine in the near future thanks to a milder climate, <b>food security could worsen under the effects of climate change:<\/b> stronger storms, more frequent heatwaves, the disappearance of fertile deltas and the encroaching of deserts on the savannahs could all have dramatic effects on agriculture. This could lead to loss of crops, lower yields, higher food prices, lower incomes for farmers and mass migrations from affected areas to neighbouring regions. <br><br>\nIn 2010, droughts in Russia and Australia, coupled with floods in Pakistan, trebled the price of wheat. In 2012, the American Midwest experienced its worst drought in 50 years, which reduced the expected corn harvest by 25% and contributed to a rise in the price of corn around the world, up to almost 40%. As the continent most concerned by food insecurity, <b>Africa will be hard hit:<\/b> it is estimated that if the world\u2019s temperature increased by more than 2 degrees, agricultural production in Sub-Saharan Africa could decrease by 20 to 30% by 2080.<br><br>\nBut the problem is more complex than that: if agriculture, especially tropical farming, is going to suffer badly from global warming, it is also one of its leading causes: it is estimated that <b>agriculture currently releases between 20 and 25% of greenhouse gases<\/b>. With the planned development of livestock farming around the world, it is predicted to release a third of greenhouse gases by 2030!\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "33",
      "weight": "6",
      "description": "Only a century ago, agriculture essentially used solar energy and human or animal power. Since then, we have replaced draught power with tractors and natural organic fertilisers with chemical fertilisers. Between 1960 and 2010, cereal production around the world has undoubtedly tripled over the same area, but at the cost of a 9 fold increase in our consumption of nitrogen fertilisers! To put food on the plate of a European every day, <b>intensive farming <\/b> must use 4,000 litres of water and 4 litres of oil! Not to mention the <b>increased transportation:<\/b> in Great Britain, 1.6 billion litres of oil are required just to import the animal feed, while in the USA, food has travelled on average 2,400 km before it arrives on your plate. <br><br>\nMoreover, farmers are now being asked to produce <b>both food and energy in the same fields: <\/b> will we have to choose between eating and driving? In 2015, Europe will have already devoted over 5 million hectares to biofuels (essentially rapeseed biodiesel), while in the USA, 40% of corn is used to make ethanol. Oil palm plantations for fuel are expected to reach between 35 and 54 million hectares by 2030. This could cause an average rise of 35% in the price of cereals. <br><br>\nIn light of the current food crisis and knowing that in the near future we will have to feed an extra 2 to 3 billion people, <b>we must question the world\u2019s food organisation<\/b> and our consumption patterns.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "5",
      "description": "Feeding the planet is the first Millennium Development Goal (MDG). It is a significant challenge, especially as in the near future, while also properly feeding the 1.5 billion people who are currently starving or malnourished, we must also feed the extra 2 to 3 billion people, with fewer resources available (less water, less oil, less chemical input, less arable land, etc.). <br><br>\nThe right to food is a <b>basic human right.<\/b> However, this <b>public common good <\/b>is facing massive commercial and financial challenges. The most financially vulnerable countries are the ones paying the heavy price of hunger: domestic subsidies for uneven agricultural production among countries, financial speculation on food, volatile raw material prices, farmland grabbing, etc. <br><br>\nToday, <b>global finance regulates the hunger market, <\/b>causing riots, trafficking, insecurity and even wars. A world food regulatory body is required, which could steer countries to look beyond their specific short-term interests and lobby private economic players.\n\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "36",
      "poster_id_2": "37",
      "weight": "1",
      "description": "It is very unlikely that food can be produced near to mines, including those which are no longer operational. The <b> pollution <\/b> generated in the air, soil and groundwater makes the surrounding land unusable. <br> <br> One example can be seen in the Chinese village of Xinguang Sancun, where the fields of watermelons, aubergines and tomatoes have gradually given way to radioactive sludge, driving the local population away because they could no longer feed themselves. The blame lies with the Baotou treatment plants, the \u201cworld capital of rare earths\u201d. Hydrometallurgical processes and acid baths are required to process these famous strategic materials used in the manufacture of high-tech products, thereby releasing toxic chemicals and radioactive elements into the atmosphere and the surrounding waters."
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "19",
      "weight": "10",
      "description": "Metals have played a key role in what we now call <b>\u201cdevelopment\u201d.<\/b> But are the metals themselves sustainable? Our mining capacities are limited and the reserves of these metals are <b>running out<\/b>. Certain metals we use, in particular, in the renewable energy sector (antimony, lead and indium) will <b>disappear in 15 to 20 years.<\/b> The same applies to industrial metals such as zinc, gold or silver. We could go even further and say that the relationship between <b>metals and energy is not sustainable<\/b>; we talk about a peak all or peak everything: the concentrations of minerals in metals are ever dwindling and an increasing amount of energy is required to extract them. We will soon not know where we can extract our main source of energy.<br><br>\nOn the other hand, the environmental impact of metal mining is no longer acceptable and is threatening to cause <b>irreversible damage<\/b> to whole ecosystems. There are solutions that would improve the sustainability of the metal industry: eco-design, a circular economy and \u201clow-tech\u201d innovations geared towards the simplicity and use of more common resources. The issue we now face is the <b>transition and adaptation <\/b>of different sectors. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "20",
      "weight": "7",
      "description": "Just like the management of water in certain cities around the world, should <b>metals be managed democratically<\/b>? <br><br>This question is being asked in certain situations, where metal mining by foreign multinationals in a region produces little economic or social benefits for the local population. Bolivia is an example of a country working from the principle that certain natural resources found in the country are considered as common goods. In the eyes of some observers, this approach was the reason behind Evo Morales\u2019 re-election as the President of Bolivia. Will metals one day be managed as a common good?"
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "21",
      "weight": "5",
      "description": "The pollution caused by metals has serious repercussions on public health. Many scientific studies have shown that the permanent exposure of human beings to small doses of heavy metals, such as cadmium, mercury or lead, is increasingly recognised as one of the co-factors of certain neurological, cardiovascular and autoimmune <b>diseases<\/b>. <br><br>Given the right of each individual to a <b>healthy environment,<\/b> preventive healthcare strategies to reduce human exposure to heavy metals should be among the priority policies of all countries."
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "22",
      "weight": "4",
      "description": "A few years ago, China decided to reduce the quantity of metals that it was willing to export. In fact, the demand among Chinese citizens for rare earths is rising very sharply: smartphones, screens, etc. <br><br> How do you tackle such an explosion in demand, doubled by an explosion in the population, with only <b>limited metal resources?<\/b> This is another pressing problem that is encouraging us to reflect seriously on the circular economy, on eco-design and on our production and consumption of durable goods that require few rare resources. Do we have to endure <b>degrowth <\/b>for our want of a more resource-efficient path?"
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "23",
      "weight": "9",
      "description": "While the price of certain metals is generally falling, will rare earths be the new oil of the 21st century? <br><br>These rare earths can be found in mobile phones, computer drives, navigation systems and in certain \u201cgreen technologies\u201d (electric engines, wind turbines, etc.). Consequently, they are <b>highly \u201cstrategic\u201d metals. <\/b>\nFinancial companies are increasingly offering private individuals the option of <b>investing in \u201crare earths\u201d<\/b>. Is investing in rare earths like betting on the stocks? It is easy to see the financial sector\u2019s interest in rare earths when we look at the case of the price of dysprosium, which exploded by 2,694% from 2004 to 2013. There has therefore been a rise in the number of <b>speculative investments<\/b> and financial investors on the metals market.\n"
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "24",
      "weight": "2",
      "description": "Modern mining technologies use <b>vast quantities of water. <\/b>Unfortunately, however, the main link between metals and water is undoubtedly <b>pollution<\/b>. Metal mining requires a large number of potentially toxic chemicals. The <b>pollution of the oceans by heavy metals <\/b>(lead, mercury, arsenic, copper, zinc and cadmium) essentially comes from foundries, waste incinerators and abandoned mines. <br><br>Despite all that, it makes you think of the godsend of resources in the oceans, which could solve the increasing shortage of metals. Perhaps in the future we could extract the lithium needed for our modern batteries from seawater?  \nIn certain countries, the mining industry is also compromising the local population\u2019s <b>water access. <\/b>This is the case in Mali, where certain gold mines are monopolising a quantity of water that would meet millions of its inhabitants\u2019 needs. \n"
    },
    {
      "poster_id_1": "37",
      "poster_id_2": "34",
      "weight": "7",
      "description": "Metals and rare earths are <b>essential for our modern lifestyles <\/b>and can be found everywhere: in our smartphones, tablets, computer screens, means of transport, energy and communication infrastructures, and even in solar panels. <br><br>With 97% of the world\u2019s production, <b>China heavily dominates <\/b>the global rare earths market, even though it only holds 23% of the world\u2019s reserves. How is this possible? The increasing shortage of resources is generally going to become a more prevalent issue within the institutions in charge of <b>global governance.<\/b> The decision by countries like China to lower the quantity of metals and rare earths available for exportation, in order to meet its domestic demand, is having an impact on many countries, all of whom depend on these resources. This decision has already led to the first dispute, which required the arbitration of the WTO (World Trade Organisation). <br><br>The technological future of our societies and their interdependence will strengthen the need for global governance to address these challenges. All the more so since, in the future, the conquest of resources on other horizons \u2013 Mars, the Moon or other planets \u2013 could open up new questions: who owns these resources? For whom? Where do we draw the line between public and private goods? Is there a balanced and socially fair economic model?"
    }
  ],
  "palettes": [
    {
      "id": "1",
      "color1": "#a5af19",
      "color2": "",
      "defaultColor": "a6b01a",
      "lightColor": "D2D78C",
      "darkColor": "484c0b",
      "contrastColor": "5E6DFF",
      "darkerColor": "2E3007",
      "lighterColor": "e8ebc5"
    },
    {
      "id": "2",
      "color1": "#6b6c98",
      "color2": "",
      "defaultColor": "6c6d99",
      "lightColor": "b5b6cc",
      "darkColor": "464763",
      "contrastColor": "38ebbc",
      "darkerColor": "2D2E40",
      "lighterColor": "dadae5"
    },
    {
      "id": "3",
      "color1": "#ea8a6d",
      "color2": "",
      "defaultColor": "eb8b6e",
      "lightColor": "f5c5b6",
      "darkColor": "59342a",
      "contrastColor": "1cced4",
      "darkerColor": "2E3007",
      "lighterColor": "fae2da"
    },
    {
      "id": "4",
      "color1": "#ee5b59",
      "color2": "",
      "defaultColor": "ef5c5a",
      "lightColor": "f7adac",
      "darkColor": "572120",
      "contrastColor": "00d1d1",
      "darkerColor": "301212",
      "lighterColor": "fbd6d5"
    },
    {
      "id": "5",
      "color1": "#be9051",
      "color2": "",
      "defaultColor": "bf9152",
      "lightColor": "dfc8a8",
      "darkColor": "4d3b21",
      "contrastColor": "47e0ff",
      "darkerColor": "261D11",
      "lighterColor": "efe3d3"
    },
    {
      "id": "6",
      "color1": "#50aeb4",
      "color2": "",
      "defaultColor": "51afb5",
      "lightColor": "a8d7da",
      "darkColor": "1a383b",
      "contrastColor": "ff6954",
      "darkerColor": "0F2021",
      "lighterColor": "d3ebec"
    },
    {
      "id": "7",
      "color1": "#8dc348",
      "color2": "",
      "defaultColor": "8ec449",
      "lightColor": "c6e1a4",
      "darkColor": "2e4017",
      "contrastColor": "9467f5",
      "darkerColor": "1D290F",
      "lighterColor": "e2f0d1"
    },
    {
      "id": "8",
      "color1": "#a95d91",
      "color2": "",
      "defaultColor": "aa5e92",
      "lightColor": "d4aec8",
      "darkColor": "402437",
      "contrastColor": "38ebbc",
      "darkerColor": "21131D",
      "lighterColor": "e9d6e3"
    },
    {
      "id": "9",
      "color1": "#ef588a",
      "color2": "",
      "defaultColor": "f0598b",
      "lightColor": "f7acc5",
      "darkColor": "4a1b2b",
      "contrastColor": "19d395",
      "darkerColor": "2B1019",
      "lighterColor": "fbd5e2"
    },
    {
      "id": "10",
      "color1": "#f1b92d",
      "color2": "",
      "defaultColor": "f2ba2e",
      "lightColor": "f8dc96",
      "darkColor": "3b2d0b",
      "contrastColor": "594aff",
      "darkerColor": "261D07",
      "lighterColor": "fbedca"
    },
    {
      "id": "11",
      "color1": "#85b29",
      "color2": "",
      "defaultColor": "86b397",
      "lightColor": "c2d9cb",
      "darkColor": "2c3b32",
      "contrastColor": "ffc800",
      "darkerColor": "151C18",
      "lighterColor": "e0ece5"
    },
    {
      "id": "12",
      "color1": "#0180ae",
      "color2": "",
      "defaultColor": "0281af",
      "lightColor": "80c0d7",
      "darkColor": "013245",
      "contrastColor": "ff6969",
      "darkerColor": "00161F",
      "lighterColor": "bfdfeb"
    }
  ],
  "meta_partage": [
    {
      "ID": "1",
      "TITRE_PARTAGE": "Post-R : un voyage p\u00e9dagogique pour comprendre son temps",
      "TEXTE_PARTAGE": "TotoPrenez le temps de la complexit\u00e9 pour mieux appr\u00e9hender l\u2019avenir ! Post-R est un voyage p\u00e9dagogique sur l\u2019\u00e9tat du monde. En 15 min, comprenez l\u2019essentiel de grands enjeux pour demain (Climat, Energie, S\u00e9curit\u00e9 Alimentaire,\u2026) et d\u00e9couvrez les pistes de solutions qui s\u2019esquissent ici et maintenant.",
      "TEXTE_PARTAGE_TWITTER": "Post-R : un voyage p\u00e9dagogique pour comprendre son temps #projetpostr ",
      "IMG_PARTAGE": "partage_fr.png",
      "LG": "fr"
    }
  ]
}
